BİR ARKADAŞLIĞIN ROMANI,
YALINLIĞA DUYARLIK

Behçet Çelik’in yazdıklarını başından beri izliyorum. Benim için, edebiyatımızın genç kuşağının iyi öykücülerinden. Daha önemlisi, her yeni kitabında öncekinden iyisini yazma amacını kararlılıkla koruması. Bir yazarın, her yazdığının öncekinden iyi olmasını istemesi doğal bir yazarlık duygusudur, bu olmazsa olmaz. Gelgelelim, bu amaca ulaşmak da kolay değildir.

Behçet Çelik’in öykülerinin, özellikle Herkes Kadar’dan son kitabı Diken Ucu’na uzanan gelişimi, onun, kuşağının yazarları arasında daha çok okunup tartışılmasını da sağladı. Sanırım kendisi de anlatı kimliğini asıl olarak bu dönemi içinde bulduğunu düşünmüştür. Sürekli yukarı çıkan gelişme çizgisi, dolayısıyla onun her yeni kitabını ayrı ayrı değerlendirmeyi gerektiriyor.

Behçet Çelik’in yazdıklarının gençlere yakın olduğunu da hep düşünmüşümdür. Her okurun anlayabileceği bir yalınlığı koruyor, ama o yalınlığın ardında duran bazı anlamlara duyarlık gösterilmesini de bekleyerek. Sonunda, bizden hikâyeler anlatıyor. Öykü ya da roman, insanın sıradan hayatı içinden çıkmaz mı? Bazen içinde yaşadığımız o sıradan hayatların aslında bizim ilk okumada göremediğimiz ne denli çarpıcı ve bizi ilgilendiren yanları olduğunu, öyküye ya da romana dönüştüklerinde anlarız. Behçet Çelik böyle bir anlayışın yazarı, bundan öte karmaşıklığa gereksinimi yok.

Sınıfın Yenisi de belki bildiğimiz bir arkadaşlık hikâyesini anlatıyor. Romanın genç kişileri, hepimizin yaşadığı gençlik hikâyelerinden çıkmıştır elbette. Asıl ustalık, onu bir romana dönüştürürken hem sahici kılabilmek, hem de anlatılmayı gerektirmeyen fazlalıklarından arındırmak. Edebiyat da, hayatın inişli çıkışlılığını anlatır.

Öte yandan, Behçet Çelik’in Sınıfın Yenisi’ndeki dilinin dingin, yumuşak, alçak sesli anlatımını da önemsiyorum. Aynı anlayıştaki diyalogları kullanırken, o diyalogların, yazdığı romanın önemli olanakları arasında olduğunu biliyor. Bunlar aynı zamanda, bir edebiyat metninin nasıl okunması gerektiğini dert edinen genç okurların önünde açılan olanaklardır.

Behçet Çelik, Sınıfın Yenisi romanıyla gençlik edebiyatı içinde kendini sınamış da oluyor mu? Buna da genç okurları karar versin.

Semih Gümüş

bir

‘Ne tuhaf şey!’ diye düşündü pencereden dışarı bakarken. Bir hafta önce evde otururken müthiş sıkılıyordu, şimdi o günleri özlüyor. Oysa o günlerde de, “Okul bir an önce açılsa da, bitse bu sıkıntı,” deyip durmuştu. Daha tuhafı, okulların bir an önce açılmasını beklerken, yaz başında gittikleri kıyı kasabasında geçirdiği günler bile eğlenceli görünmeye başlamış, deniz kenarında geçirdikleri iki haftayı özlemişti. Tuhaf olan buydu; orada da çok sıkılmıştı, tatilden pek bir şey anlamamış, bir an önce eve dönmek istemişti. Birbirinin aynı geçmişti günler.

Sabah kahvaltıdan sonra deniz, denizin hiç değişmeyen görüntüsü, hiç değişmeyen cümleler:

“Aman oğlum, çok açılma!”

“Peki.”

“Güneş kremi sürdün, değil mi?”

“Evet.”

“Terleme!”

“Öfff anne, tamam, terlemem!”

“Ne biçim konuşuyorsun benimle?”

“Tamam, konuşmam o zaman!”

Aynı hareketler, günün aynı saatinde aynı şeyler: Sayfalarına kum dolan kitaptan ya da dergiden iki satır okumak, soğuk gazoz içmek, çekirdek, dondurma ya da kâğıthelvası yemek, sahilde gülüşerek oynayan, yüzen gençlere bakmak. Ardından aynı cümleler:

“Sen neden onların yanına gitmiyorsun?”

“Tanımıyorum ki hiçbirini.”

“Git tanış.”

“Babam gibi mi?”

“Tabii, hiç çekmemişsin babana.”

Öğleyin yemek, öğleden sonra uyku... İşte günün en güzel saatleri... Yüzmenin ya da sıkılmanın yorgunluğunu atmak, düş görmek, düşünde uyanınca hatırlamadığı yerlerde olmak. Gördüğü düşlerde nerede olduğunu, ne yaptığını hatırlamıyordu çoğu zaman, ama şunu biliyordu: Düşlerinde sıkılmıyordu. Bir gün canının sıkılmayacağının işareti olduğunu düşünüyordu bu düşlerin. Bununla yetiniyordu. Bazen de yetmiyordu düş görmek; “Anca rüyanda görürsün,” diyordu kendi kendine.

Uyanınca yine aynı cümleler:

“Oğlum, uyumaya mı geldin tatile, kalk da yüzmeye gidelim.”

“Of baba ya, ne yüzmesi akşam akşam!”

“Ne akşamı, oğlum! Saat daha beş. Bu saatte deniz çarşaf gibidir. Hadi gel. Büyüme çağındasın, asıl senin ihtiyacın var denize, güneşe, bizim değil.”

“Aman baba ya, yarın sabah depolarım güneşi, denizi!”

“Kızıyorum bak.”

“Kızıyorsan güneş kremi sür.”

“Oğlum, nasıl konuşuyorsun babanla öyle!”

“Bırak, bırak, güzel espriydi.”

“Çok kötüydü baba ya, ben bile iğrendim kendimden.”

Akşamüstleri babasıyla yüzerken ya da kumsalda uzanıp kâh ufka kâh gökyüzüne bakarken aklına takılanlar, aklından geçenler, aklına gelenler de hep aynıydı. Kendinden de sıkılıyordu. Öyle ki, bazen iç organlarında hissediyordu sıkıntısını. Bir şey sıkışıp kalmış gibi geliyordu kendi bedeninde; o şey debeleniyordu, ne yapsa çıkamıyordu. Ondan kurtulmak için her şeye hazırdı. Evi özlüyordu; en azından, vurdulu kırdılı bilgisayar oyunları vardı evde, patırtı çatırtısı iyi geliyordu oyunların. Kulaklığını takıp müzik dinliyordu, bu bile kabahat oluyordu bazen.

“Dinlediğin müziğin tıngırtısı bize kadar geliyor, bu kadar yüksek sesle dinleme, kulaklarına bir şey olacak.”

Kısık sesle dinlediğinde bir anlamı olmuyordu ki... O sıkışıp kalan şeyi ancak gitarların cayırtısı bastırabiliyordu –o da her zaman değil. O şeyle yalnızken baş etmek kolay değildi; müzik, oyun yetmiyordu.

Bir kardeşi olsaydı, onunla takılsalardı, belki o zaman değişirdi durum. Hatta iki kardeşi olsaydı, üç-beş-sekiz oynarlardı ya da ortada-sıçan ya da başka şeyler. Bazı arka daşlarının kardeşleri vardı; ama küçüktüler, ayak bağı oluyorlardı. Belki de kardeş önemli değildi; daha girişken biri olsaydı, babası gibi. Sağındaki adamdan ateş ya da güneş şemsiyesini sağlamlaştırmak için taş isterken konuşmaya başlayabilseydi. O zaman tanımadığı kızların bile yanına gidip konuşabilirdi. Geçen gün bir an göz göze geldiği o kumral kızla arkadaş olsaydı, onu bir daha motele sokabilirler miydi bakalım!

Akşam yemeğinden sonra bütün gece, anne babasıyla motelin gazinosunda oturup televizyona bakmakla geçmişti. Bir de, babasının anlattıklarını dinlemekle. Deniz kenarına inmek istediğinde izin verilmeyeceğini bildiği için –ilk gün denemiş, izin alamamıştı– denize uzaktan bakmış, kıyıdan gelen gitar seslerine kulak vermişti. Yanlış basılan notaları, akorları fark edip gülümsemekle yetinmişti... Sonra...

Sonrası odaya dönüp uyumak. Bir an önce eve dönmek istemek.

Eve dönüş yolculuğunu anımsadı. Yol hiç bitmesin istemişti. Bir dolu şehrin, kasabanın, köyün içinden geçmişler, iki üç saat arayla bir yerlerde mola verip dinlenmiş, bir şeyler atıştırmışlardı. Sapsarı tarlaların arasından geçerken, yolda olmak hoşuna gitmişti.

Esneyerek direksiyon sallayan babası uyuklamasın diye, annesi arada sohbet konusu açmaya çalışıyordu. Başka zamanlarda konuşmayı, şakalaşmayı çok seven babası da yola, dağa taşa, tarlalardaki başaklara, yol kenarında bir şeyler satmaya çalışan köylülere bakmayı yeğliyor olmalıydı. Verdiği bir iki kelimelik yanıtlar arabanın içinde belli belirsiz duyulduktan sonra, yerini sessizliğe bırakıyordu her seferinde. Annesinin sorularıyla babasının o kısacık yanıtları da sessizliğin parçalarıydı aslında. Sessizlik kocamandı, yolda oldukları süre boyunca bütün gezegeni kaplıyordu. Neler yoktu ki o sessizliğin içinde?

Bir gün uzak ülkelere gitmek vardı, kalabalıklara karışmak, karıştığı kalabalıklardan ayrılıp bir başına gene böyle yollara düşmek... lise vardı, sonrasında üniversite, ne olduğunu, nasıl olacağını bilmediği bir gelecek... kızlar vardı, gitar çalmak, kalabalık konserlere gitmek, hatta konserlerde sahneye çıkmak, top oynamak, İspanya’ya gitmek, Barselona’ya... Ne çok şey vardı, öğleden sonra uykuları gibi aynı. Anımsamaya çalışınca anımsanmıyordu, ama bu, olmadığı anlamına gelmiyordu. Vardı.

Tatilin en güzel kısmı yolda oldukları o saatlerdi. Özledi, yeniden yollarda olmak istedi; oysa sıkışık trafikte durmuş gibiydi o anda. Pencerede hep aynı görüntü; üç beş bina arasından görünen gökyüzü. İlerlemiyordu içinde bulunduğu araç, ilerleyemiyordu. Kırk kişilik bir otobüstü sınıf. Sürücü de –aksi gibi– konuşmayı seven, her şeyi yolculardan iyi bildiğine inanan, bildiklerini onlara anlatmaya üşenmeyen bir adamdı. Yolcuların sıkılıp sıkılmadığıyla ilgili değildi. Başını çevirip gözleriyle hızlıca taradı bütün sınıfı. Esneyenler, gözleri kapanmak üzere olanlar, sıranın altında oyun oynayanlar. Sürücüye kulak kesilmiş tek tük yolcu da vardı, hakkını yememeli sürücünün. En kötüsü, Emre bu kırk yolcu arasında sadece birkaçını tanıyordu. Onlar da birlikte takıldığı çocuklar değildi. Önceki okulundaki yakın arkadaşları ya sınav kazanmış ya da özel okula gitmişti.

Babasının, sınav sonuçları açıklandığında yaptığı espriyi anımsadı. “Sen de mahalle mektebine gidersin, oğlum,” demişti gülümseyerek. Baba oğulun birbirleriyle yarışırcasına yaptıkları kelime oyunlu esprileri hiç sevmeyen annesi de bu espriye çok gülmüştü. Bu gülüşün teselli içerdiğini hemen anlamış ve canı sıkılmıştı. Teselli edilmese, bu konuda espri falan yapılmasa daha iyiydi. Olan olmuştu, daha doğrusu olamayan olamamıştı işte... Bu kadar. Nokta. Ötesi yok. Bu konu kapanmalıydı. İstediği okullara gidemeyecekti. Hoş, okula gitmek de istemiyordu ya. Arkadaşlarının sınavda başarılı olup gittikleri okulların da bu okuldan ne farkı olabilirdi ki. Oradaki öğrencilerin de deli gibi sıkıldıklarından emindi.

Evlerine yakındı bu okul, iyi bir okul olduğunu söylüyordu babası.

Sınavlar açıklandıktan sonraki günlerde ne çok kızmıştı anne babasına. Sessizliğini, hiçbir şey yapmak istememesini, sınavdaki başarısızlığına bağlamışlardı hep. Üstüne üstlük, “Ne alakası var ya!” dedikçe, sınavı kazanmanın önemli olmadığını, gideceği okulun da iyi olduğunu söyleyip durmuşlardı. Oysa aylardır sessizdi, okul kapanmadan önce de sessizdi, tatilde de... Demek, fark etmemişlerdi. Bunu söylemeye bir iki kez yeltenmiş, söylediklerinin işitilmediğini görünce pes etmişti. Onlar, “Utanacak bir şey yok, oğlum, düz liseye gitmekte,” dediklerinde yerin dibine giriyordu utancından. Sussalardı, kendisi gibi karşılasalardı ya yenilgiyi! Hiç mi yenilmemişlerdi? Tuttuğu takım da her yıl olmayacak maçlarda yenilmiyor muydu? Babası bile, “Oğ lum, bu bizim takımın uğurudur, yeniliriz, yenilmek bize iyi gelir,” demiyor muydu? Söz konusu okul olunca, ne değişiyordu ki? Tek bildikleri, “Hiç önemi yok, oğlum,” demek. Yahu, önemi var diyen yok ki!

Hoşgörülü olduklarını düşünüyorlardı besbelli, ama düpedüz düşüncesizdiler. Bu kadar basit bir şeyi anlayamıyorlardı. Ondan sonra hoşgörülü olsalar neye yarardı ki... Babası da, kendisi de, her fırsatta başkalarına, baba-oğul nasıl şakalaştıklarını anlatmaya bayılırlardı. Küçükken çok hoşuna giderdi babasıyla yaşıtıymış gibi şakalaşmak. Bir süredir bu da tatsız geliyordu. Gene yeri geldiğinde birbirlerine laf atıyor, gülüşüyorlardı, ama çok da keyif vermez olmuştu. Babası da farkına varmış olacak, abartır olmuştu şakalaşmayı. Şu okul konusundaki “mahalle mektebi” esprisini ne sık yapmıştı! Düşünceli baba... Hoşgörülü de üstelik. Öfff... kusacak gibi oluyordu bu espri yapıldığında! Anne babasının hoşgörülerinden de, düşünceliliklerinden de çok sıkılmıştı. Gerçekten neler hissettiklerini, ne düşündüklerini merak ediyordu. Üzüldükleri o kadar belliydi ki... Bağırmak istiyordu bazen, “Üzülecekseniz üzülün doğru dürüst, kızacaksanız kızın!” Bunu yapmıyorsa, derdini anlamayacaklarını bildiği için yapmıyordu. Onun çok üzüldüğünü düşüneceklerdi bağırdığında da... Ne zordu umurunda olmadığını anlatmak onlara. Her şey bu kadar mı ters anlaşılırdı! “Umurumda değil” sözünü nasıl olup da “umurumda” diye anlıyorlardı. Çıldıracak gibi oluyordu her seferinde. Yok yok, kesin başka türlü çalışıyordu bu büyüklerin kafası...

Hâlâ kıpırtı yoktu pencerede. Tren, otobüs, sınıf... Her neyse işte bu içinde durduğu kutu, kımıldamıyordu. Saate baktı. Saniye kolu hareket etmese, zamanın geçmediğine, bu sıkıcı anda donup kaldığına inanacaktı. Saniye kolunun hareketine rağmen böyleydi aslında. Mevsimler geçiyor, mekânlar değişiyordu, ama sıkıcı bir anda takılıp kalmıştı zaman. Öyle ki, sıkıldığını düşünmek de sıkıcıydı, kendi kendine, “Sıkılıyorum!” demek de... Onu sıkılırken gören anne babasının her seferinde ne olduğunu sormaları, bazen de sıkıldığını fark etmeyip ne olduğunu sormamaları... hepsi çok sıkıcıydı.

Zil çaldı. Önce sürücü terk etti aracı, sonra yolcular. Emre de topladı çantasını, son kez baktı pencereden. Zil çalınca kuşlar da sınıflarından çıkmış olmalıydı. İki kumru konmuştu karşıki apartmanın dördüncü kat balkonuna. Biri önüne bakıyordu, öteki yan dönmüş kafasını sallıyordu. Belki de, bir şey anlatıyordu arkadaşına.

“Bu da bir şey,” diye mırıldandı, “bu da bir şey.”

iki

Son ders boştu; bu dersin öğretmeni doğum iznine ayrılmış. Sınıftakilerin dediğine göre, müdür bey kadın öğretmenlerin peş peşe doğum iznine ayrılmalarına çok kızmış. Herkesin her şey için birilerinden izin alması gerekiyordu. Bu izin işinin çocuklar ve gençler için olduğunu sanırdı; insan büyüse de kurtulamıyordu anlaşılan. Daha da sıkıldı. Sıraya dayadığı sol elinin işaretparmağındaki tırnağın kenarını kemirmeye başladı. Parmağını ağzına yaklaştırmak yerine, başını hafifçe sola çevirip eline yaklaştırmıştı. Bu yaptığının akıllıca olmadığını düşünürken, sol yanda şamata yapan çocuklara takıldı gözü. Okul açılalı iki hafta olmuştu, sınıftakilerin bazısının ismini öğrenmeye başlamıştı. Şamata yapanların isimlerini bilmiyordu –Süley man hariç.

Tuhaf bir nedenle daha ilk gün öğrenmişti onun ismini. Çocukların Süleyman’a “Şaşı” diye seslendikleri kulağına çalınmıştı. Çok dikkatli bakınca, evet, Süleyman’ın bir gözü arada kayıyordu. Gidip kendini tanıtıp adını sormak, yapacağı şey değildi; ders arasında defterlerinin kitaplarının üstündeki etiketlere bakıp öğrenmişti ismini.

Sinir olmuştu Süleyman’a “Şaşı” denmesine. Lakapları severdi, insanlara, ana babalarının koyduğu ismin yerine arkadaşlarının taktığı ismin daha çok yakıştığını düşünürdü. Babasının arkadaşları birbirlerine lakaplarıyla seslenirlerdi. İmrenirdi. Kendisine böyle seslenilmesini, arkadaşlarına böyle seslenmeyi isterdi. Bu yıla kadar sadece Emre olmuştu. Bir tek gün bir arkadaşı ona başka şekilde seslenmemişti. Yine de, birine “Şaşı” denmesi hoş değildi. Belki gerçekten şaşı olmasa denebilirdi, ama gerçek bir şaşıya şaşı dememek lazımdı.

Süleyman da bozuluyor olmalıydı Şaşı diye çağrıldığında. Böyle bir şeyin sürekli hatırlatılması nasıl da can sıkıcıdır. Düşündü, kendisinin de kulakları iriceydi; ona da “koca kulak” ya da “kepçekulak” dense, hiç hoşuna gitmezdi. Babasının da büyüktü kulakları; ona da bu yüzden ilkokuldayken lakap takmışlar, ama o hiç gocunmamış bundan. Bir televizyon dizisindeki uzaylının adıymış babasının lakabı –üstün yetenekleri olan bir uzaylının. Süleyman’ın durumu babasınınkinden farklıydı ama. Gerçi, o da bozulmuşa pek benzemiyordu. Zamanla umursamaz olmuştu anlaşılan. Birbirlerini çoktandır tanıdıkları belliydi. İçlerinden birinin, en uzun ve en iri olanın, Süleyman’a “Şaşı” deyişi bir tuhaftı; ikinci ş’yi sertçe söyleyip, ı’yı uzatıyordu. Sövüyor gibiydi. Belki bu ikinci ş’deki vurgu olmasa, Emre üstünde durmayacaktı; ama bu vurguyla daha bir aşağılayıcı hale geliyordu “şaşı” kelimesi.

Süleyman’ın ilgisizliği de sinirini bozmaya başlamıştı artık. O uzun oğlan, o tuhaf vurgularla “Şaşşşııı!” derken sırıtıyordu bir de... Süleyman da ona sırıtıp, “Ne var?” diyordu.

Kalkıp bahçeye çıkmalıydı, unutmalıydı az önce tanık olduğu tuhaf gevezeliği. Ne halleri varsa görsünler, demeliydi. Henüz tanışmadığı çocuklara laf atmanın ne âlemi vardı?

Ama bahçeye çıkmak yerine, “‘Şaşı’ demeniz hiç hoş değil,” deyiverdi. Kendisi de şaştı bunu söylediğine.

“Ne dedin, ne dedin?” diye sordu uzun boylu olan.

“‘Şaşı demeniz hoş değil,’ dedim.”

Bu kez en kısa olanları söze girdi:

“Yok ya!.. Senden mi öğreneceğiz nasıl konuşacağımızı?”

“Hoş değil... Hatta salakça...”

“Ne diyorsun sen be! Sana mı sorduk?”

“Onun adı Süleyman. Bilmiyorsanız öğrenin.”

“Ukalalık etme! Dalarım şimdi.”

Ağız dalaşına girdiği çocuğun yumruklarını sıktığını, ötekilerin de pis pis baktıklarını fark ettiğinde, ‘Ne olursa olsun,’ dedi içinden, geri adım atamazdı artık. Bu çokbilmiş zibidilere pabuç bırakmayacaktı.

“Ben sana cüce diyor muyum?” diye sordu. Titremeye başlayan sesine alaycı bir ton vermeye çalışmıştı.

“Cüce miyim ben lan!” diye bağırdı öbürü. Kıpkırmızı olmuştu.

“Kısasın, sınıfın en kısasısın, ama kimse sana cüce demiyor.”

“Sıkıysa biri desin bakalım.”

“Bak, kimse öyle demediği halde nasıl da sinirlendin. Bir de Süleyman’ın yerine koy kendini.”

Kısa boylu olan, önce Emre’nin üstüne atılacak gibi yaptı, sonra birdenbire Süleyman’a döndü.

“Lan Şaşı,” dedi, “rahatsız mısın sana şaşı dememizden?”

“Yooo?” deyip omuz silkti Süleyman. O da kızarmıştı.

“Gördün işte, kapa çeneni, uzatma!”

Emre, Süleyman’ın doğru söylemediğini biliyordu; ama Süleyman’ı da öbürlerini de ikna edemeyeceğini anlamıştı. Tartışmanın en başında, bu çokbilmiş zibidilerin Emre’nin çıkışmasıyla afalladıkları o ilk anda, günlerdir içinde biriken sıkıntı azalmış, tuhaf bir ferahlık duymuştu. Ne var ki çok sürmemişti; birkaç dakika sonra sıkıntısına bir de öfke eklenmişti. Öfkelenince sesi titrerdi işin kötüsü; nefret ederdi bundan.

Öbür çocuklar da Emre’den sıkılmışlardı, Süleyman ise kızgın görünüyordu. Kaşlarını çatıp yumruklarını sıkmış, başını öne doğru uzatmıştı. Her an Emre’nin üstüne atılabilirdi. Kendisine “Şaşı” diyenlere kızacağına, ona kızmış olması anlamsızdı. Ancak Emre bunu kimseye anlatamayacağını bildiği için, susup sessizce baktı yüzlerine. Gözlerini kaçırmamaya çalıştı. Bir şeyler söylemeye kalksa sesi titreyebilirdi, ama dik dik baktığında gözleri titremiyordu neyse ki. Birkaç saniye sonra zil sesi duyuldu, uzun boylu olan ağzının içinde bir şeyler geveleyip uzaklaştı, ötekiler de onu izlediler. Bütün sınıf birkaç saniyede boşalıvermişti.

Sıranın alt gözündeki defterini çıkartıp, çantasının içine hırsla attı. İçi pişmanlık doluydu, elleri titriyordu; hiç girmemeliydi söze, kim kime ne derse desindi, ona ne oluyordu. Kendine kızıyordu, yüzünün kızardığını hissetti.

Arkalardan bir yerden, “Sen haklıydın,” dendiğini işitti o sırada.

Şaşırdı, başını çevirip baktı. Arda... Galiba Arda’ydı bu çocuğun adı.

“Ne konuda haklıydım?”

“Süleyman meselesinde. Duydum konuşmalarınızı.”

“Duydun da, ne demeye o zaman söylemedin haklı olduğumu?”

“Sen kendi başına güzel tartışıyordun. Yardımıma ihtiyacın olmadığını düşündüm.”

“Sen de benimle mi dalga geçiyorsun?”

“Yok yahu. Ciddiyim. Hem haklıydın, hem de çok güzel verdin ağızlarının payını.”

Hoşuna gitmişti Arda’nın sözleri. Yine de, tartışma sırasında destek verseydi daha çok sevinirdi. O dangalaklar hâlâ kendilerinin haklı olduğunu düşünüyorlardı. Bunu söylediğinde, Arda sol eliyle Emre’nin omuzuna vurup, “Boş ver,” dedi, “hem, ben de tartışmaya katılsaydım, kesin sen kaybederdin.”

“Neden öyle olsun?”

“Çok kötüyümdür tartışırken; heyecanlanırım, sesim titrer; hele bir de sinirlenirsem ağlamaklı olurum. Kimsey le tartışmam bu yüzden.”

Demek, sinirlenince sesi titreyen bir tek kendisi değildi. Belli belirsiz sevindi buna Emre.

“İyi, iyi,” dedi. “Sağ ol o zaman.”

“Söze girmediğim için mi?”

Bir an şaşırdı Emre. Gücenmiş miydi Arda yoksa? Gücenmişe benzemiyordu, aksine gülümsüyordu.

“Yok yahu,” dedi kafasını kaşıyarak, “haklı olduğumu söylediğin için.”

Haklıydı elbette. Onun haklılığı değil, asıl ötekilerin haksızlığıydı önemli olan. Aptalcaydı, kafası çalışmayanların güleceği şeylerdi bunlar. Tartışırlarken bunu söylememişti. Söyleseydi, anlayacaklar mıydı ki? Üç dört yıl bunlarla birlikte mi okuyacaktı? İşi vardı öyleyse. Bu Arda nasıl bir çocuktu acaba? Pısırığın teki olmalıydı. Yoksa tartışmaya girerdi. Ama sonra da olsa, kendisine hak vermesi hoştu. Pişmanlığı azalmıştı.

Akşam babası, “N’aptın okulda?” diye sorunca, “Üç dört düşman, bir de arkadaş edindim,” mi diyecekti? “Hiçbir şey yapmadım,” demek daha iyiydi. Hem, ne arkadaşı böyle erkenden? Bu da gıcığın biridir kesin. Neler olup bittiğini, nasıl tartıştığını, neler dediğini, ötekilerin ağzının payını nasıl verdiğini anlatmayacaktı babasına. Oysa bir yıl öncesine kadar, akşam sofralarında uzun uzun okulda neler olduğunu anlatırdı anne babasına. Bir süredir içinden gelmiyordu anlatmak. Her gün birbirinin aynı şeyleri anlatmaktan bıkmıştı. Arda’nın anne babasının nasıl insanlar olduklarını merak etti; Arda da okulda olup bitenleri anlatıyor muydu acaba onlara?

Sınıftan çıkmış, bir iki dakikada boşalmış koridorlardan geçerek, okulun dış kapısına doğru yürümeye başlamışlardı bu sırada. Koca demir kapının önünde durdular.

Emre kendini bir şeyler söylemek zorunda hissedip, “Aslında ben de pek tartışmam bu gibi durumlarda,” dedi. Arda’nın gülümseyerek dinlediğini görünce devam etti: “Anlamadım işte. Birden çok saçma göründü: ‘Şaşı aşağı, Şaşı yukarı,’ demeleri. Saçma, salakça... Kendileri bir şey mi oluyor sanki onu aşağıladıklarında! Gözleri mi güzelleşiyor? Öküzlerin de gözleri güzel.”

“Hah!” dedi Arda. İkisi de üstünde durmadılar bu “hah”ın.

“Hiç sevmem böyle tipleri,” diye devam etti Emre, “nasıl oldu tartıştım onlarla, şaşırıyorum. Tanımıyorum bile hiçbirini.”

“Haklıydın... haklıydın da...” deyip sustu Arda. Bir şey söyleyecekken vazgeçmişe benziyordu.

“Evet?” dedi Emre merakla.

Arda kafasını hafifçe sağa sola oynatarak, “Öteki memnundu halinden,” dedi, “onun keyfini kaçırdın.”

“O da ayrı bir tip. Şapşal... Kendisiyle alay ediyorlar, bana kızıyor.”

Yürüdüler bir süre. Emre yeniden pişmanlık duymaya başlamıştı. Kendisini hiç anlayamayacak şapşallara bir şeyler anlatmaya çalışmıştı. Hiç kalkışmamalıydı. Bunu düşündükçe yüzü kızarıyordu. Neyse ki, Arda haklı bulmuştu onu. Anlayan anlıyordu.

Emre, bir kez daha, “Keşke hiç tartışmasaydım,” deyince, Arda sordu:

“Peki, ama ne demeye girdin ki böyle bir tartışmaya?”

“Dedim ya... Saçmaydı yaptıkları.”

“Her saçma şeye müdahale eder misin?”

“Etmem.”

“Niye ettin peki bugün?”

“Bilmem. Saçmalıyorlardı. Birinin bunu onlara söylemesi lazımdı... Yani, o an öyle geldi bana.”

Arda’ya da kızdı. Niye müdahale etmişmiş. ‘Sen orada sessizce seyret, bana hak verdiğin halde gıkın çıkmasın, sonra da bıdı bıdı konuş...’ dedi içinden. Çekeceği vardı bu yıl bu okulda. İçinden küfrederek, yerde gözüne ilişen gazoz kapağına hışımla vurdu. Kenarına geldiği için azıcık falso alıp yükseldi kapak, Arda’ya pas oldu. O da gelişine şut çekti. Kapak ötedeki bir adamın paçalarına çarpınca, aynı anda başlarını çevirip ıslık çalmaya başladılar. Adamın arkasına dönüp bakındığını gördüklerinde korktular, ama bir şey demeden yürümeye devam ettiler. İçlerinde tuttukları kahkahayı biraz uzaklaştıktan sonra saldılar.

Okulun bulunduğu sokaktan anacaddeye çıkmışlardı. Sağ taraftaki otobüs durağını gösterdi Arda:

“Ben buradan otobüse bineceğim.”

“Ben yürüyeceğim, bizim ev yakın sayılır.”

“Ne tarafa?”

Emre oturdukları semti söyleyince, Arda yolunu uzatmaya istekli oldu:

“Ben de yürüyeyim, sizin oradan da binebilirim otobüse.”

Yol boyu susmadan konuştular, ama ne Süleyman’a ne de son dersteki tartışmaya döndüler.

üç

Daha bir gün önce bu saatlerde şehri turuncuya boyayarak, okulların açılmış olmasına karşın yazın henüz hüküm sürdüğünü duyuran güneş, birkaç dakika içinde simsiyah bulutların ardında kayboldu. Akşam vakti olmadan akşama döndü gökyüzü. Peşinden yağmur boşandı, trafik sıkıştı; evlerde lambalar, arabalarda farlar yandı; ıslak asfaltın karasında sarılı kırmızılı ışıklar yansımaya başladı. İçler ürperdi; ‘İşte kış da geldi, gelmediyse de gelecek, az kaldı,’ diye düşündü herkes.

Yaz bir anda çok gerilerde kalmış, mevsim yarım günde değişmişti; sonbahar hepi topu yarım gün sürmüş, akşama varmadan kış gelip çatmıştı. İnsanların çoğununun içi sıkıldı. Bulutların kararıp yere inmesinden, yazın hızla uzaklaşıp kışın hiç habersiz birdenbire gelmesinden önce sıkılmakta olanlar vardı bir de. Onlar, havanın erkenden kararıvermesini ya tınmadılar ya da tuhaf bir ferahlık duydular bundan. Emre de onlardandı –hoşuna gitmişti kışın geliyor olması. Değişiklikti.

Yağmur indirdiğinde –bir süredir olduğu gibi– okuldan Arda’yla birlikte çıkmış yürüyorlardı. Koşarak bir apartmanın girişine sığındılar.

“Oh be,” dedi Arda, “kış geliyor!”

Az önce içinden aynı cümleyi söyleyen kendisi değilmiş gibi, kışın gelmesinden hiç hoşnut olmadığını söyledi Emre. Belki Arda kendi cümlesini çaldığı için, belki de bunu bir oyun olarak gördüğünden. Şu birkaç haftada iyice anlamıştı ki, yeni okulda tek arkadaşı Arda’ydı. Oyun oynayacaksa onunla oynayacak, tartışacaksa onunla tartışacaktı.

“Soğuk olacak, ıslak olacak, nesi güzel bunun?” dedi homurdanarak.

“Olsun, güzel,” diye yanıtladı Arda.

İşte, kendi de bilmiyordu kışın gelmesiyle neden seviniverdiğini. Aynı soruyu Arda sormuş olsa, o da ne diyeceğini bilemezdi, ama böyle saçma bir yanıt da vermezdi.

“Saçma bir şey dediğinin sen de farkındasın, değil mi?” Bu kez oyun değildi yaptığı, insanların konuşmuş olmak için konuşmalarına, saçma sözler söylemelerine sinir olurdu. Arda’ya ayrıcalık tanıyacak değildi.

“Yooo, kış güzeldir,” dedi Arda yeniden.

Babasının o sevdiği hareketini yaptı Emre. Sol elini arkadaşına doğru uzatıp yavaşça döndürdü, bir yandan da sol gözünü kısıp hafifçe kafasını sallamıştı. Emre, babasının sorularına kaçamak yanıt vermeye kalkıştığında bu hareketle karşılaşırdı. Verdiği yanıta babası inanmadığı için üzülür, inanmadığını bu kadar basitçe ifade ettiği için babasına kızardı (kendini aşağılanmış hissederdi kimi zaman), ama bir yandan da, babasının sözcüklere gerek duymadan ona bir şeyler anlatıyor olması hoşuna giderdi. Babası, arkadaşlarıyla şakalaşırlarken de yapardı bunu. Çok şık olduğunu düşündüğü bu hareketi, işte bu kez de kendisi Arda’yla konuşurken yapmıştı.

Arda, Emre’nin el hareketini gördü görmesine, ama ne anlama geldiği, arkadaşının ne demek istediği ya da şık bir hareket olup olmadığı hakkında düşünmedi. Önceki soruya takılıp kalmıştı: Sahi, kışın geliyor olması neden hoşuna gitmişti, neden güzeldi?

“Hava erkenden kararır,” dedi. Aklına ilk gelen bu olmuştu.

“Eee?” dedi Emre, aynı hareketi bir daha yaptı.

“Karanlıkta da sokakta olabiliriz kışın. Çocukluğumdan beri en çok, hava karardıktan sonra yalnız başıma sokakta olmayı severim.”

O hareketi bir kez daha yapamadı Emre. Yağmur da azalmıştı. Sığındıkları apartman girişinden çıkıp yürümeye başladılar. Arada düşen tek tük damlaya rağmen, caddedekilerin aksine, yavaş adımlarla ve pek bir şey konuşmadan, ayrılacakları noktaya kadar yürüdüler. Emreler’in sokağının köşesinde ayrılıyorlardı her akşam. Emre evine doğru sokağa giriyor, Arda az ötedeki duraktan otobüse biniyordu. Emre bu kez dönmedi o köşeden.

“Bu akşam seni durağa bırakayım,” dedi, “otobüsün geldikten sonra gideyim eve.”

Gülümsedi Arda. “Sık geçmez bizim o tarafa giden otobüs.”

Bunun önemi olmadığını söyleyen bir dudak hareketiyle karşılık verdi Emre. Durakta beklerken, coğrafyacının huysuzluğundan yakındılar; her hafta bağırıp çağırır olmuştu sınıftakilere. Adamın büyük olasılıkla karısıyla bir sorunu olduğu konusunda anlaştılar; ama, durağa yaklaşırken hız kesmeyip bekleşenlerin üstüne su sıçratan arabanın markası ve adamın hak ettiği en ağır sözün ne olduğu konularında anlaşamadılar. Araba basıp gitmişti zaten, en ağır sözün bile anlamı yoktu. Yine de bağırdılar arkasından. Başka zaman olsa, ettikleri sözlere kızacak bir adam onlara gülümseyerek bakıyordu; belli ki onu da ıslatmıştı araba geçerken.

Gece odasının penceresinden caddeye bakarken, Arda’ya hak verdi Emre. Sahiden de hava karardıktan sonra her şey değişiyordu sanki. Bunu biliyordu, kış geldiğinde havanın her geçen gün daha erken kararacağını da biliyordu, ama kışın geliyor olmasının yarattığı o tuhaf sevincin nedeninin bu olabileceğini düşünmemişti. Arda ondan daha iyi ifade etmişti kış gelince nelerin değişeceğini. Hatta, kış geliyor diye niçin sevindiğini de Arda daha iyi biliyordu. Bu çok hoşuna gitti.

Yeni okuluna başladığından bu yana ilk kez, ‘Sabah olsa da okula gitsem!’ diye geçirdi içinden.

dört

Birkaç yıldır cumartesi sabahları gitar kursu var Emre’nin. Çoğu zaman, kurs çıkışı babası ve annesi onu kurstan alıyor, sonra da birlikte geziyorlar. Bu cumartesi gezintilerini eskiden çok severdi, ama geçen yıl anne babasıyla dışarı çıkmaktansa, evde yalnız olmayı yeğlemeye başladı. Tek başına zaman geçirmek hoşuna gidiyordu; ders çalışıyor, sınava hazırlanıyor, bir yandan da müzik dinliyordu.

Bir cumartesi sabahı, babası kurs çıkışı hep birlikte sinemaya gitmeyi önerdiğinde, istemediğini söylemişti. Bunun üzerine babası, gülümseyerek annesine dönmüş; “Oğlumuz büyüyor, hanım,” demişti, “artık yalnız kalmak istiyor.” Çok bozulmuştu Emre buna. Şimdi her cumartesi sabahı o ânı anımsayıp, babasına yeniden kızıyor. Yanlış değildi babasının söylediği, yalnız kalmak istiyordu; ama bunu babasının açık açık söylemesi canını sıkmıştı. Babası değil miydi ona binlerce kez, “Her şey her zaman her yerde söylenmez,” diyen? Bu da onlardan biriydi. Bu da söylenmemeliydi.

Arda’yla sinemaların bulunduğu caddede yürürlerken, aklına o sabah geldi yeniden. Günlerden cumartesiydi, kurs çıkışı Arda’yla buluşmuşlardı bu kez. Sabah kapıdan çıkarken, mutfakta yemek yapan annesine seslenmişti:

“Kurs çıkışı hemen eve gelmeyeceğim.”

Annesinin ve büyük olasılıkla salondan sesini işitmiş olan babasının sorularına engel olmak için hızlıca, “Bir arkadaşımla buluşacağım,” deyip kapıyı çekmişti.

Çok sık olmamakla birlikte, önceki yıllarda da bazı cumartesiler sınıf arkadaşlarıyla buluştuğu olurdu; ama bu konu önceden konuşulur, nereye, niçin, kimlerle gideceğini anne babası bilirdi. Bu kez bilmelerini istemiyordu. İzin vermeyeceklerinden değil. Okuldan bir arkadaşıyla buluşacaktı hepi topu. Mesele bu değildi; bazı şeyleri yaparken izin almak istemiyordu artık. İzin ne kelime, şunu bunu yapacağım demek bile zoruna gidiyordu. Ne yapacaksa yapacaktı, onları ne ilgilendirirdi! Okulda neler yaptığını biliyorlar mıydı! Belki sürekli kavga ediyordu ya da ikinci dersten sonra kırıyordu okulu, eve dönüş saatine kadar sağa sola takılıyordu? ‘Siz ancak okulda olduğumu biliyorsunuz, oh ne güzel, bunu bilince her şey tamam, çocuğu okula yolladık, artık gerisiyle öğretmenleri, müdürleri ilgilensin. Akşama kadar rahatız.’ Anne baba milletini anlamıyordu. Hem her şeyle ilgili gibiydiler, hem de o kadar ilgisizdiler ki...

Arda’nın anne babasının nasıl insanlar olduğunu merak etti bir kez daha; onlar da her şeye burunlarını sokuyorlar mıydı?

“Babam pek karışmaz bana,” dedi Arda, “annem eve geç gelirsem kızar.”

“Ben sinir oluyorum bazen bizimkilere.”

“Neden?”

“Her şeyi bilmek istiyorlar. Neden konuşmuyorsun bugün? Bir şey mi oldu? Olduysa söylerim, sizin sormanızı beklemem. Değil mi?”

Başını salladı Arda.

“Bu kadar basit bir şeyi anlamıyorlar.”

“Anlamazlar... Anlamalarını bekleme.”

“Lafa gelince, ‘Koca adam oldun,’ demeyi biliyorlar ama. Kendileri kocaman adamla kadın olmuşlar, çocuk gibi her şeyi sorup duruyorlar.”

“Boş ver. Büyükler böyle, işleri bu onların.”

Emre yakınmayı sürdürmek istiyordu, nicedir kendi kendine söyleyip durduklarını anlatacak birini bulmuştu; ama Arda’nın ilgisini çekmiyordu bu konu. İçinde bir şey kırıldı. Geçen akşam pencereden caddeyi seyrederken, kendine çok yakın hissetmişti Arda’yı oysa. Yanıldığını düşündü.

“Ne yapalım?” diye sordu Arda.

“Bilmem,” dedi, tadı kaçmıştı. Hiçbir şey yapmak istemiyordu.

“Ben cumartesileri buralarda dolanır dururum böyle,” dedi Arda.

Yanıt vermedi, hafifçe omuzunu silkti.

Dolanıp durdular caddelerde. Acıktıklarında, kocaman birer sandviç yiyebilecekleri bir dükkâna girdiler. Elektronik aletlerin satıldığı pasajlarda zaman geçirdiler. Emre’nin bazı hafta sonları babasıyla gittiği, müzik aletleri, CD’ler, plaklar satılan pasaja da uğradılar. Müzikten konuştular.

Dükkânlar, kalabalık caddede amaçsızca yürümek, ama en çok da müzikten konuşmak, kaçan neşesini geri getirdi Emre’nin.

Arda, Emre kadar ilgili değildi müzikle. Emre, ona bir iki CD getireceğini, mutlaka beğeneceğini söyledi.

“Beğenmezsem?” diye sordu Arda.

“Beğenirsin.”

“Peki, beğenirim o zaman,” deyip güldü Arda.

Arda’nın göründüğü gibi uysal bir çocuk mu olduğunu, yoksa kendisiyle dalga mı geçtiğini bilemiyordu bazen. Bu kez dalga geçmişe benziyordu; sinirlendi, ama tam o sırada önlerinden şamatacı bir kız grubu geçince onlarla ilgilendi. Dirseğiyle arkadaşını dürttü, gülerek bir süre arkalarından yürüdüler. Kızlar bir ara dönüp arkalarına bakınca, ne Arda’nın söylediklerinin, ne de dalga geçip geçmediğinin bir önemi kaldı. İkisi de kızların öbürüne baktığını söyledi, ikisi de inanmadılar buna.

Arda sesini yükselterek, “Mavili seni beğendi, oğlum,” dedi.

Kıpkırmızı oldu Emre. Duymuş olabilir, dönüp bir şey diyebilirlerdi. Demediler, sanki bir kıkırtı yükseldi öndekilerden.

Bunun üzerine Emre de cesaretlenip, “Ben kırmızıyı severim,” dedi. Sesi titremişti bunu söylerken; kavga da etmiyordu ki, ne demeye titremişti sesi böyle. Bocaladı, devam edemedi, sustu kaldı. Kızlar topluca bir mağazaya girdiler gülüşerek. Kırmızılı sanki son anda dönüp baktı ya da Emre’ye öyle geldi.

Kızların mağazadan çıkmasını beklemediler. İkisi de birbirine bıraktı, “Bekleyelim mi?” demeyi. İkisi de demedi.

Emre’nin aklına, Arda’nın bir kızla çıkıp çıkmadığını sormak geldiyse de, soramadı. Ya çıkmışsa, çıkıyorsa, “Peki sen?” diye sorarsa... ne yanıt verecekti? Belli belirsiz bir kız öğrenci görüntüsü geçti gözlerinin önünden. Sınıfta en sık gördüğü açıdan, atkuyruğu yapılmış simsiyah saçı ve başını çevirdiğinde yüreğinin atışını hızlandıran yüzünün bir bölümü... Eda’nın kazandığı okulu o da kazansaydı, belki şimdi bu caddede birlikte yürüyor olacaklardı. Oysa haber bile almamıştı ondan. Eski okulundan kimseden haber almamış, kimseyi aramamıştı ki... Eda dışında, görmek istediği biri de yok gibiydi.

Eda’yı anımsayınca sessizleşmişti. Bir süre konuşmadan yürüdüler, ışıltılı dükkânların, rengârenk mağazaların bulunduğu caddeden ayrılmış, ara sokaklara sapmışlardı. Dalgınlaştığını fark eden Arda, ne düşündüğünü sordu.

“Hiç,” deyip, önünden geçmekte oldukları ıvır zıvır tezgâhına yöneldi. Yaşlıca bir adamdı tezgâhın arkasındaki, birbiriyle ilgisiz bir dolu nesneyi dizmişti önüne. Eski kalemler, lambalar, tuhaf aksesuarlar, kapağı yırtılmış üç beş dergi, eski paralar, kırık gözlükler, kasetler hatta... Eşyanın çoğu kırık döküktü, eskiydi, ama ikisinin de ilgisini çekti. Az önce konuştukları ve konuşamadıkları şeyleri unutuverdiler.

Arda adama dönüp, “Amca,” dedi, “sende yuvarlak gözlük var mı?”

Adam ağzını açmadan, hafifçe başını sallayarak yanıtladı. Yoktu.

Tezgâhtan uzaklaştıktan sonra Emre, yuvarlak gözlük olsaydı alıp almayacağını sordu Arda’ya.

“Belki alırdım,” dedi Arda.

“Gözlük takmıyorsun ki.”

“Alınca takardım işte.”

Kendisi dünyada takamazdı öyle bir gözlüğü –Hem de, çok sevdiği bir rock şarkıcısı o gözlüklerden taktığı halde. Herkesin dikkatini çekerdi; çokbilmiş, ukala ya da gösteriş meraklısı sanmalarından çekinirdi.

“Ben de rahatsız olurum,” dedi Arda, “ama böyle bir gözlük istiyorum bazen. Bir de... biliyor musun, hem kendimin hem başkalarının üstüne üstüne gitmek istiyorum. Herkesin yaptığını herkes yapıyor zaten.”

“İlginçlik olsun diye böyle bir gözlük taktığını düşünecekler.”

“İlginç olan onlar aslında. Herkes birbirine benziyor. Daha da benzemeye çalışıyorlar. Çok sıkıcı bu, çoook!”

Emre, şakadan vurdu arkadaşının omuzuna. Hoşuna gitmişti söylediği şey. Gülümseyerek iki elinin işaret ve başparmaklarıyla birer yuvarlak yaparak bitiştirdi, gözlerinin önüne tuttu.

“Aman iyi ki yokmuş,” dedi Arda, “çok çirkin oluyormuş.” Başka bir tezgâhtakileri kurcalamaya başladı.

Şaşkın baktı Emre. Söylediklerinde çok haklıydı Arda, ama sırf bu yüzden öyle bir gözlük takamazdı. Arda’yı anlayamıyordu bazen. İnsanlar ne tuhaf, ne farklıydı... Başını iki yana sallayarak gülümsedi. Az sonra Arda’nın gösterdiği eski bir çizgi romanı karıştırırken unuttu yuvarlak gözlüğü. Çizgi roman konusunda anlaşıyorlardı.

Akşam eve döndüğünde, anne babası nerede olduğunu, kiminle gezdiğini, neler yaptıklarını sormadı. Bu da canını sıktı Emre’nin. O evden çıktıktan sonra, kendi aralarında konuşmuş; “Üstüne gitmeyelim,” demiş olmalıydılar. Arkasından konuşulması, kararlar verilmesi sıkıcıydı. Önünde konuşsalar? O da sıkıcıydı. Düşündü biraz. Her şeye rağmen arkasından konuşmaları daha iyiydi galiba.

Yemekte babası, gündüz oynanan maçın skorunu bilip bilmediğini sordu. Bilmiyordu. Düşündü, tuttuğu takımın formalarını giymiş taraftarlar görmüştü; bağırıp çağırıyorlardı, neşeli gibiydiler. Maça mı gidiyorlardı, maçtan mı dönüyorlardı, bilemedi. Onları gördüğünde, değil maçın skoru, o gün maç olduğu bile aklına gelmemişti. Şaşırdı buna. Kafasını kaşıdı. Maçın sonucunu da merak etmişti bir yandan.

Babasına, “Televizyona baksana,” dedi. Aklına Arda geldi. Onun hangi takımı tuttuğunu bilmiyordu. Bunca zamandır ne çok konuşmuşlardı, ama konu hiç maça, futbola gelmemişti.

Televizyonda maç sonuçları ekranın altından geçiyordu. Tuttukları takımın yenildiğini öğrendi. Canı sıkıldı. Babası takımın antrenörü hakkında atıp tutmaya başlamıştı. Severdi babasıyla maç konuşmayı. Eski okulunda pazartesi günleri, pazar akşamı babasından öğrendiklerini anlatarak sükse yapardı. Arkadaşları en çok, TV yorumcularının söylediklerini yinelerlerdi. Emre ise, babasının dikkat çektiği, başkalarının pek ilgilenmediği konulardan söz ederdi. Galiba babası futboldan çok anlamıyordu, ama nasıl oluyorsa, anlatacak bir şeyler buluyordu maçlarla, takımlarla ilgili. Bunu fark ettikten sonra babasının maç yorumları daha da ilgisini çekmeye başlamıştı.

Canı istemedi bu kez. Ertesi gün okulda, nasıl olsa bir tek Arda’yla konuşacaktı, onun da futbolu sevip sevmediğini bile bilmiyordu. Babası, oğlunun onu dinlemediğini fark edince sustu. Üzgün göründü babası gözüne.

“Boş ver, baba, üzülme,” dedi, “lig uzun bir maraton. Önümüzdeki maçlara bakalım.”

Babası kahkahalarla gülüp, sarıldı oğluna.

beş

Evdekiler, Emre’nin yeni okuluna alışmaya başladığını düşünüyor olmalıydılar. En azından Arda’nın varlığından haberdardılar. Akşamları Emre de ilk haftalardaki kadar sessiz değildi; arada sırada okulda neler yaptığını anlatıyordu anne babasına. Çocuklarının ev dışındaki hayatını merak eden her anne baba gibi, onunkiler de anlattıklarını dikkatle dinliyorlardı. Arda ismini ikinci değilse de, üçüncü kez duyduklarında, bu isme bir mim koydular. Sevinmişlerdi; Emre’nin bir arkadaş edinmesi, okula alışmaya başladığının işaretiydi, ama bir yandan da merak etmeye başladılar. Kimdi bu Arda? Nasıl bir çocuktu? Son zamanlarda Emre’de gördükleri değişiklikler bu yeni arkadaşının etkisi miydi? Doğrudan sorabilecekleri sorular değildi bun lar. Bekleyeceklerdi, Emre’nin anlattıklarına biraz daha dikkat kesilmekten başka yapabilecekleri bir şey yoktu. Emre’yi karşılarına alıp akıllarına takılanları sormaya kalkıştıklarında göstereceği tepkiyi bilecek kadar tanıyorlardı oğullarını. Aşağı yukarı aynı şeyleri düşündükleri halde, annesiyle babası birbirlerine de açmadılar bu konuyu. Birkaç kez, söz arasında, “Alıştı galiba okula,” gibisinden sözler dökülmüştü dudaklarından, o kadar.

Arkasından neler konuşmuş olabileceklerini Emre tahmin edebiliyor, ancak bunu eskisi kadar önemsemiyordu. Okul hakkında anlatmaya değer tek şey Arda’yla sohbetleri oluyordu, ama bundan da söz etmek istemiyordu. Nesinden söz edecekti ki? Bir dolu şey konuşuyorlardı gün boyunca; üstelik çoğu zaman, neler konuştuklarını kendisi de hatırlamıyordu. Hatırlasa ve anlatsa bile, anlayacaklar mıydı? Bazen aklı almıyordu anne babasını. Hiç genç olmamışlardı sanki. Her şeyi didiklemek, ıcığını cıcığını öğrenmek istiyorlardı.

Bir akşam bulaşıkları toplamaya yardım ederken, annesi klasik, “N’aptınız, oğlum, okuldan çıkınca?” diye sorunca, önce duymazdan geldi.

“Bir şey sordum sana,” dedi annesi.

“Duydum.”

“Yanıt vermedin.”

“Of anne, ne yanıtı vereceğim! Soru mu şimdi bu? Ne yapacağız! Arda’yla lafladık!”

“Neler konuştunuz?”

Oflamayla soluk alma arası bir ses çıktı Emre’den. Elindeki kirli bardağı sertçe bulaşık makinesine koydu, maki nedeki tabak çanak şangırdayınca annesi irkildi.

“Emre oğlum, neyin var? Kıracaksın bir şeyleri, elini keseceksin.”

“Bir şey yok, elimden kaydı bardak.”

“Peki, öyle olsun. Dikkat et, kırıp dökme bir şeyleri.”

Mutfaktan gelen sesler babasının da dikkatini çekmişti. O da kafasını uzattı kapıdan. Annesine kaş göz ederek neler olduğunu sordu. Emre elindeki bardağı yere çalmak istedi, ama yapmadı. Sırtını anne babasına dönüp, makineye yerleştirdiği kirlileri düzenliyormuş gibi bardakların tabakların yerlerini değiştirmeye başladı.

“Emre’ye arkadaşıyla neler yaptıklarını sordum, sinirlendi.”

“Sinirlenmedim, anne... sinirlenmedim. Sadece sorduğun soru saçma olduğu için yanıt vermedim.”

“Nesi saçma?” diye sordu babası.

“Geyik yaptık, dedikodu yaptık. Size ne yaptığımızdan, ettiğimizden! Müzikten konuştuk, hangi gitaristin sololarının daha güzel olduğundan, hangi grubun daha iyi olduğundan... Size ne ki bunlardan, anlamıyorum! Tanımıyorsunuz ki, dinlememişsiniz ki...”

Sert çıkmıştı sesi Emre’nin.

Annesi, “Sesini yükseltme benimle konuşurken,” dedi.

Elindekileri sertçe bırakıp, “Konuşmuyorsun suç, konuşuyorsun suç,” diye söylenerek çıktı mutfaktan. Akşam boyunca dönmedi yanlarına.

Ertesi sabah üçü de akşam hiçbir şey olmamış gibi davrandılar, ama o günden sonra cumartesileri ailece gezme alış kanlıkları neredeyse kalktı. Emre, hemen her cumartesi kurs çıkışı Arda’yla buluşmaya başladı. Birlikte neler yaptıklarını evdekilere pek anlatmaz oldu. “Sinemaya gittik”, “Hamburgercide oturduk”, “Caddede bir aşağı bir yukarı yürüdük”ten öte bir şey söylemiyordu. Akşamları, önceki günlerdeki gibi yüzünü asarak oturmadığından olmalı, anne babası da üstüne pek düşmediler. Sorular azalmıştı, ama üstüne dikilen bakışların farkındaydı Emre.

Soğuklar, yağmurlar ve sınavlar başladı o günlerde. Hafta içi bir akşam sofrasında annesi cumartesi günü sağanak yağış beklendiğini söylediğinde, Emre bunun üstünde durmadı.

“Yağsın,” dedi, “barajlar dolar.”

Babası söze girdi bu kez. Sınavların başlayıp başlamadığını sordu. Oysa daha iki gün önce, sınavların ertesi hafta başlayacağından konuşmuşlardı.

“Evet,” anlamında başını salladı Emre.

“Hafta sonu ders çalışırsın artık,” dedi annesi, tabağına biraz daha yemek koyarken.

“Bakalım, yetiştiremezsem çalışırım,” dedi Emre.

“İstersen, arkadaşlarını eve çağır, birlikte çalışırsınız.”

“Olabilir, bakalım,” dedi Emre.

Bir yıl önce –ne istediğini hatırlamıyordu– ama babasından bir şey almasını istediğinde, babası “Bakalım,” demiş, ama bakmamıştı. O günden beri kendisinden bir şey istendiğinde, “Bakalım” yanıtını vermeye bayılıyordu. Zamanında kendi söylediği “bakalım” ile oğlunun diline takılan “bakalım” arasındaki bağı fark edememişti babası. Çok önemi de yoktu bunun. Kendi kendine gülümse yip, “Bakalım,” demekten zevk alıyordu Emre.

“Haber ver önceden ama,” dedi annesi. “Hem size atıştıracak bir şeyler hazırlarım, hem de kendi planımı ona göre yaparım.”

“Bakarız.”

Ertesi gün okulda Arda’yla laflarken, aklına annesinin sözleri geldi. Birlikte ders çalışmayı teklif etti. Aslında annesinin dediğini yapmak istemiyordu; onun ne kadar gizlemeye çabalasa da, kendisini denetlemek için arkadaşını eve çağırmayı önerdiğinden emindi. Aklına başka bir şey geldi o an. Arda, “İyi olur ya, senin matematiğin benden iyi,” deyince, “Size geleyim mi?” diye soruverdi.

Ağzından çıkan söz Emre’yi şaşırtmıştı. Kendisini neredeyse zorla bir arkadaşının evine davet ettiriyordu; eskiden yaptığı, yapacağı şey değildi bu. Son zamanlarda kendi yaptıklarına, kendi söylediklerine ne sık şaşırır olmuştu!

Arda bu teklife hiç şaşırmadı; ikiletmeden, “Aa, çok iyi olur,” deyip, yolu tarife başladı. Daha iki gün vardı cumartesiye, ama hemen defterinden bir sayfa koparıp bir şeyler çizdi. Yamuk ve tuhaf oldu kroki. Anacaddeyi ve marketin yanından döneceği sokağı gereğinden uzun çizince, önce sola, sonra sağa kıvrılacağı sokakları sığdırması zor olmuştu kâğıda; üstelik, daha kendi sokağını çizmesi gerekiyordu. Gülmeye başladı; kâğıdı ileri doğru uzatıp, gözlerini kısarak baktı. Onun bu yaptığı da Emre’ye gülünç geldi. O da çenesini kaşımaya başladı.

“Harikulade, azizim,” dedi, “bununla, kim olsa eliyle koymuş gibi bulur sizin evi.”

Bunun üzerine Arda, “Ben size bir kez de İngilizce anlatayım, sör,” dedi.

İngilizce dersinde haftalardır yol tarifinden öteye gidememişlerdi. Öğrenciler kendi aralarında, öğretmenin İngilizce’sinin sınırına gelmiş olduklarını söyleyip gülüyorlardı. Bu konuda Arda’nın başka bir düşüncesi vardı.

“Sence de saçma değil mi?” diye sormuştu bir keresinde. “Biz İngilizce’yi niye öğreniyoruz? Bir gün yurtdışına çıkacak olursak, derdimizi anlatalım diye, değil mi? Bize öğrettikleri ise yol tarifinden başka bir şey değil. Belli ki, bizim gitmemizden umutları yok, bari elin turisti ülkemize geldiğinde çocuklar onlara yardımcı olsun diyorlar.”

İşte bunu seviyordu Emre. Arda’nın böyle sözleri çok hoşuna gidiyordu. Kendisinin hiç aklına gelmeyecek şeyleri akıl ediyordu. Bir de gülünç yanı vardı üstelik. Çizdiği berbat krokiyi ileri uzatarak bakışı sırasında yüzünün aldığı hal çok eğlenceliydi. Babasıyla öteden beri sözcüklerle oynayarak şakalaşırlardı; kimi zaman çok güldürüşlü, eğlenceli biri olurdu, ama taklit yeteneği yoktu babasında. Oysa Arda, anında birilerini taklit edebiliyor, ufak mimiklerine varana dek o kişi oluyordu neredeyse. İmreniyordu onun bu oyuncu yanına. Ancak, taklitte bütün yeteneklerini tükettiğinden olacak, resim konusunda felaketti. Çizdiği kroki, insana bildiği semtte yolunu kaybettirirdi.

Emre, bakıp bakıp güldükten sonra, krokiyi katlayıp cebine attı.

Cuma akşamına kadar da, hafta sonu programından evdekilere söz etmedi. O akşam yemek sırasında annesi, “Yarın geliyor mu arkadaşın?” diye sorunca söyledi Ardalar’a gideceğini. Anne ve babasının yaşadığı o kısacık şaşkınlık çok hoşuna gitti.

Annesi, “Poğaça yapacaktım...” diyebildi. Babası daha atak çıktı.

“Sen yap gene, hanım,” dedi, “biz yeriz. Emre de akşam yer.” Sonra ekledi: “O zaman ben seni kurs çıkışı alır, arabayla arkadaşına bırakırım. Yağmurda yaşta ıslanmazsın.”

Emre bu atağı beklemiyordu. “Zahmet etme, baba,” dedi. “Ben giderim.”

“Ne zahmeti ne Ahmet’i canım,” dedi babası.

Yapacak bir şey kalmamıştı. Belli ki anne babası, kiminle gezip tozduğunu öğrenmeyi kafaya koymuşlardı. Aslında sakıncası da yoktu bunun. Zaten yakınlarda bir gün Arda’yı eve çağırıp müzik CD’lerinin bazısını dinletmek istiyordu. Sadece, anne babasının niyetini bilip onları atlatmak, onlardan bir adım önde olmak hoşuna gidiyordu. Babasını yabana atmaması gerektiğini düşündü. Hazırlıklı çıkmıştı. O zaman işi şakaya vurmak en iyisiydi.

“Ahmet kim Osman?” diye sordu.

Bir süre, Ahmet’in ve Osman’ın kim olabileceği hakkında saçma sapan konuştular. Annesi, “Yeter!” diyene dek isimler uçuştu havada. Baba oğul birlikte kahkahayı bastılar o anda. Önce neye güldüklerini anlamadı, ama sonra kaşlarını çatıp, “Yok artık,” diye gülümsedi annesi, “şimdi de Yeter’in soyağacını çıkarmayın.”

altı

Babası kursun önünde bekliyordu. Sabahtan kararlaştırmışlardı, önce birlikte bir şeyler yiyecekler, sonra babası Emre’yi Ardalar’ın evine bırakacak. Emre babasına, Arda’dan öğrendiği sandviççiye gitmeyi önerdi. Babasına yeni bir yer öğretmek, orada hangi sandviçin daha lezzetli olduğunu belirtmek hoşuna gitti. Keyfi yerindeydi; ama anne babasının, okuldaki en iyi arkadaşının nasıl biri olduğunu öğrenmek istemelerinde canını sıkan bir şey vardı hâlâ. “Gözümüz üstünde, ne yapıyorsan bilmek istiyoruz,” diyorlardı kibarca. Dünyanın sonu değildi belki; yine de, ona güvenmedikleri anlamına geliyordu. Sinirleniyordu güvensizliklerini her fark ettiğinde. Lafa geldi mi, “Büyüdün artık,” diyorlardı; o zaman daha çok güvenmeleri gerekmez miydi?

Ardalar’ın evini, ailesini merak ediyordu bir yandan da. Nasıl insanlardı? Babası babasına, annesi annesine benziyor muydu? Evlerinin kendi evine benzemediğini Arda’nın anlattıklarından biliyordu.

Yemekte babası akşamki maç hakkında yorumlar yaptı. Bilmem kim oynarsa, sakatlığı geçmişse, tuttukları takımın işi daha kolay olacaktı. Pek ilgilenmedi Emre, aklı Ardalar’daydı. Ardalar’ın evi, babasının tamirhanesinin üst katıymış. İnsanın, evdeyken sürekli olarak babasına bu kadar yakın olması nasıl bir şeydi acaba? Sıkıldığında hemen yanına gidebilmek... Tamirhanede yaşamak gibi bir şey neredeyse, motorların, arabaların alet edevatın arasında... Bildiği, akrabalarında, başka arkadaşlarında gördüğü hayatların çok dışında bir hayat olmalıydı. Olduğundan da sıkıcı göründü kendi hayatı.

Yemekten sonra arabaya binip yola düştüler. Elindeki krokiye bakarak yolu tarif etti. Çok uzak değildi aslında. Oturdukları caddeden, üç beş durak sonra ayrılıp ara sokağa sapmaları gerekiyordu. Bir iki sokak sonra çevredeki binalar değişmeye başladı. On katlı apartmanların yerini, en yükseği dört beş katlı, birbirine bitişik inşa edilmiş, epeyce düzensiz, bazısının dışı sıvasız binalar aldı. Çoğunun hiç bahçesi yoktu; birbirlerine yaslanmasalar ayakta zor duracak gibiydiler. Biraz daha ilerleyince, bu kez gene birbirine bitişik, ama iki üç katlı, bazısı bahçeli binalar başladı. Çoğunun alt katı işyeriydi –bakkal, televizyon tamircisi, demirci, marangoz, kahvehane, berber, manav, fırın... Bir de oto-tamirciler, oto-elektrikçiler, kaportacılar vardı. Krokinin sıkışık ucunda, “Biber Oto” yazıyordu, numara 18. Aynısı, karşılarındaki tabelada da yazılıydı.

Gelmişlerdi. Babasının arabayı uygun bir köşeye park edip onunla geldiğini görünce şaşırdı Emre. Şaşkınlığı yüzüne vurmuş olacak, babası açıklama gereği duydu:

“Ben de gelip Arda’nın ailesiyle tanışayım, merak ediyorlardır çocuklarının arkadaşının ailesini.”

“Sizin gibi,” dedi Emre hemen.

Babası duymazdan geldi bunu. Emre, babasının bu kadar ileri gideceğini ummamıştı. Demek bu kadarcıktı ona duydukları güven. Bir an babasına dönüp, “Vazgeçtim baba, dönelim,” demeyi düşündü. İyi de, bunun için bir neden göstermesi gerekecekti. “Kitabımı, defterimi unutmuşum,” dese... Bunları düşünürken, Arda’nın karşıdan neşeyle el salladığını gördü. Dönelim diyemezdi artık. Sadece elini kaldırarak, onu görmüş olduğunu belirtti arkadaşına. Arda’nın yanındaki adam babası olmalıydı. Benziyordu Arda’ya.

Babası gülümseyip kendini tanıttı.

“Merhaba, ben Emrah. Emre’nin babasıyım.” Babasının, tanımadığı insanlarla ne kolay konuşmaya başladığını unutmuştu.

Arda’nın babası, “Merhaba, ben de Feyyaz,” dedikten sonra gözünü Emrah Bey’in gözüne dikti bir an. Emre o sırada Arda’nın söylediğini anlamaya çalıştığı için babaların ne konuştuğunu işitemedi. Sadece samimi biçimde el sıkışmaları dikkatini çekti. Onu asıl şaşırtansa, babasının gitmek yerine, Feyyaz Bey’in gösterdiği iskemleye oturması oldu. Feyyaz Bey, Arda’ya çay getirmesini söyledi. Ne olup bittiğini anlayamayan Emre de, onunla birlikte içeri girdi.

Binanın alt katı Arda’nın babasının tamir atölyesiydi. Ön taraftaki geniş girişin ardında iki bölüm bulunuyordu. Camekânlı olanda bir masa ve televizyon vardı. Arda öbür bölüme girmişti; Emre de ardından seğirtti. Kirli sarı bir lambanın aydınlattığı, küçücük bir tezgâh ve dolaptan ibaret, penceresiz bir yerdi burası. Tezgâhın üstündeki ocakta çay kaynıyordu.

Arda, dolaptan çay bardakları çıkarırken Emre’ye gülümsedi. Emre şaşkındı. Babasıyla Feyyaz Bey’in neler konuştuğunu merak ediyordu.

“Ne konuşacaklar! Havadan sudan, bizden konuşuyorlardır.”

“Haklısın,” dedi Emre, “babamın uzmanlık alanıdır bu gibi konular.”

“Esnaf değil ki senin baban. Benim bildiğim, esnaflar iyidir bu konularda.”

“Ruhu esnaf babamın, yanlış meslek seçmiş.”

Arda dolaptaki plastik kaptan aldığı ikişer şekeri bardakların yanına koyduktan sonra, babalarının yanına döndüler.

Emre babasının, “Sen meslek yüksekokulundaydın o zaman,” dediğini işitti. Beş dakikada “siz”den “sen”e geçmişlerdi demek.

“Evet, ama bitiremedim,” dedi Arda’nın babası, “malum...”

“Anladım,” dedi babası.

Çocukların çaylarla geldiğini görünce, ikisi de gülümse di. Feyyaz Bey oğluna dönüp, “Emrah Bey bizim okuldan! Görür görmez tanıdım,” dedi.

“Tanışıyor muydunuz?” diye sordu Emre.

“Hem tanışıyorduk, hem tanışmıyorduk.”

Emre’nin babası da gülümseyerek başını salladı, ama çocuklar bu yanıttan bir şey anlamamışlardı.

“Nasıl yani?” dediler aynı anda.

“O zamanlar herkes birbirini tanırdı, oğlum.”

“Tanımak ne kelime, herkes birbirinin ciğerini bilirdi.”

Babalar konuştukça, Emre ve Arda’nın kafasındaki soru işaretleri artıyordu. Emre iyice merak etmişti nerede nasıl tanıştıklarını. Az önce, “Babam artık gitse,” diyen kendi değilmiş gibi, babasına dönüp, “Gene bir şey anlamadım,” dedi.

“Aynı grupta değildik, ama aynı günlerde aynı yerlerde çok bulunduk. Aynı kantinde, aynı statta, aynı–”

“Alanda.”

İki adam, benzer mimiklerle başlarını sallayıp gülümsediler. Eski bir tanıdığa rastlamanın yanı sıra oğullarının arkadaşlığında ikisine de kıvanç veren bir yan vardı sanki. Emre’nin babası çayı bitince izin isteyip kalktı. Ayrılırken eski okul arkadaşının elini sımsıkı kavradı.

“Görüşürüz yine,” dedi.

“Elbette görüşürüz,” dedi Feyyaz Bey.

Babası gidince Emre, Arda’yla birlikte yukarı çıktı. Arda’nın annesi çay ve poğaça ikram etti onlara. Çay bardaklarını Arda’nın odasındaki masaya bırakırken, defterlerin kitapların açık olduğunu, ama oğlanların pek ders çalışacağa benzemediklerini düşündü. Haksız değildi. Doğru dürüst ders çalışmadılar. Sohbet ettiler daha çok. Emre, Arda’ya araba sürmeyi bilip bilmediğini sordu. Arda, babasına söylendi. Neredeyse bir arabanın motorundaki bütün parçaları en ince ayrıntısına kadar öğretmişti, ama araba sürmeyi öğretmemişti. “Zamanı gelince öğrenirsin,” diyordu. Emre’ye, arkadaşının motorun parçalarını biliyor oluşu büyülü göründü.

“Babana yardım mı ediyorsun aşağıda?”

“Pek etmem aslında. Onun kendi çırağı var. Bugün izinli olduğu için görmedin. Ama insanın evinin altında tamirhane olunca, ister istemez öğreniyor. Çocukken, oyuncak diye motorların işe yaramaz parçalarını verirdi babam bana hep.”

Emre, Arda’nın son söylediğine üzüldü önce. Sonra arkadaşının yüzündeki abartılı ifadeyi görünce, dalga geçtiğini anladı. Bu gibi numaralara alışmaya başlamıştı. Hemen elindeki kalemi mikrofon yapıp arkadaşına uzatarak oyuna katıldı:

“Sizin gibi çocuk işçiler için buradan bir çağrınız olacak mı?”

“Olma mı, abey!” dedi Arda, kaşlarını indirip. “Yevmiyelerimize zam, lunaparklara serbest giriş istiyoz. Bi’ de, abey, kızlar bize de baksın istiyoz. Ha, bi’ de banyo istiyoz, abey.”

Emre gülmemek için kendini zor tuttuğundan röportajı sürdüremedi. Arda gülmeye başlayınca, o da bıraktı tuttuğu kahkahaları.

“Altıncı sınıfın yarıyıl tatilinde babama, ‘Okuldan sıkıldım,’ demiş bulundum,” diye anlatmaya başladı Arda. “İnanır mısın, babam dakikasında, ‘Tamam oğlum,’ dedi, ‘alalım seni okuldan, benim de yeni bir çırağa ihtiyacım var zaten.’”

“Sahi mi?” diye sordu Emre. Arda gene dalga mı geçiyor diye dikkatlice baktı; ama bu kez ciddi görünüyordu. Arkadaşının babasının tavrına şaşırmıştı Emre. Hiç böyle yapacak birine benzemiyordu çünkü.

“Çok ciddiydi babam. ‘Sekiz yıl okumak zorunlu değil mi?’ gibisinden bir şeyler dedim kurtulmak için. Babam önce, ‘Onu da ayarlarız, oğlum,’ dedi. Artık benim suratım ne hale geldiyse, üç beş dakika sonra gülmeye başladı. O korkuyla takdir belgesi aldım o yıl.”

Bunun üzerine, ders çalışmak için buluştuklarını anımsayıp kitapları defterleri önlerine çektiler. Çok sürmedi ders faslı; yarım saat sonra yeniden gülmeye, okuldakileri çekiştirmeye koyulmuşlardı.

Akşam ikisi de anne babalarına, çok iyi ders çalıştıklarını söylemekte bir sakınca görmediler.

yedi

Pazartesi sabahı, haftanın kâbus saatleri... Geceden başlayan sıkıntının anbean cisim kazanıp, insanın göğsüne irice bir taş olarak yerleştiği, zamanın durduğu, bundan sonra bütün zamanların pazartesi sabahı olacağı hissinin her şeyin önüne geçtiği saatler. Hele bir de kararmış bulutlar yeryüzüne iyiden iyiye yaklaşıp, inceden bir yağmur bırakmaya başlamışsa. Başka günler her türlü deliliği yapmaya hazır olanlar bile başlarını kaldıramıyorlar şu an. Ne öğretmenin ders anlatası var, ne öğrencilerin dinleyesi. ‘Daha neşeli bir şeyler olmalı bu saatte,’ diye düşünüyor Emre, ama ne olabileceğini bulamıyor. İnsanlık bu sorunun yanıtını bulduğunda yeni bir çağ başlayacak belki de... Sabah hızlı hızlı kahvaltı yaparlarken annesi söylemişti bunu. Böylesi laflarla kolayca neşelenen babası bile pek tepki verememişti, o da bu karanlık pazartesi sabahından sıkı bir yumruk yemişe benziyordu. Emre, annesinin sözünün değerini, nezleli bir sesle dersi anlatan öğretmene dikkatini vermeye çalışıp da, veremediği sırada anladı. Bunu Arda’ya anlatmalıydı. Bir sıra önünde çaprazında oturan Arda’ya baktı. Dirseğini sıraya, kafasını avucuna dayamış öğretmene bakıyor. Dinlemediği o kadar belli ki... Sabah Emre bayrak töreni sırasında Arda’yı göremeyince meraklanmıştı. Pazartesi sabahı, konuşacak biri yoksa, kâbus değil karabasan olurdu; insanın önce uyandığını sanıp, sonradan uyanmadığını anladığı karabasanlardan... Neyse ki ders başlamadan az önce koşarak yetişmişti Arda. Dersin öğretmenini koridorda attığı deparla geride bırakıp, ondan birkaç saniye önce girmişti sınıfa. Yüzü kıpkırmızıydı, soluk soluğaydı. Her sabah geldiği otobüsü kaçırmış olmalıydı. Telaşla sınıfa girerken gözleriyle bir saniyede bütün sınıfı taramış, Emre’yi görünce gülümsemişti. Bu hoşuna gitmişti Emre’nin.

Geçmez sanılan saatler de geçiyordu eninde sonunda. İlk ders kazasız belasız bitti. Çalan zil, zamanın ağır aksak da olsa aktığının ispatıydı. İyi haberdi bu! Ders arasında Emre, Arda’nın yanına gidip elini omuzuna attı.

“Çok sıkıldım bu ders,” dedi, “neredeyse uyuyacaktım.”

“Sorma ya, ben uyumuş bile olabilirim.”

Annesinin sözünü yinelemenin tam sırasıydı, ama dersteki kadar önemli görünmedi bu kez. Bunun yerine Arda’ya pazar günü ne yaptığını sordu.

“Biraz daha ders çalıştım,” dedi Arda, “ama sınavda kıvırabilir miyim, bilmiyorum.”

Dışarıda yağmur hızlandığı için kimse bahçeye çıkmamıştı. Giderek artan bir uğultu hâkimdi sınıfa. Uyanmaya başlamışlardı sonunda. Üç beş öğrenci, dördüncü dersteki matematik sınavından önce son bir umutla defter kitap karıştırıyordu. Olur a, öğretmen tam da o anda baktıkları yerden sorabilirdi soruları. Sınava iyi hazırlanmış olanlarla bütünüyle umutsuz olanlar başka şeylerle uğraşıyorlardı. Sınıfın büyük bölümü gibi, Arda da her iki grupta değildi, ama onun son dakika golü beklentisi yoktu. Az önce çantasından çıkardığı matematik defterini açtığı gibi kapattı. Emre’ye döndü:

“Çok sıkıcı, pazartesi günü sınav mı olur? Pazartesi başka şeyler olmalı okulda.”

Emre’nin gözleri ışıdı. Aynısını o da düşünmemiş miydi az önce!

“Pazartesi başka bir şey olmalı...” diye mırıldandı.

“Pazartesileri başka bir şeyler yapalım biz de,” dedi Arda. Susup düşündüler bir süre.

Akıllarına bir şey gelmeden ders arası bitti. Yerlerine geçtiler.

Öğretmen sınav kâğıtlarını dağıttı. Kâğıdın üstünde, “Pazartesileri ne yapmalı?” yazmıyordu; mecburen o rakamları, işaretleri anlamaları ve aralarındaki ilişki üstüne kafa yormaları gerekiyordu. Sınav sırasında da uykusu geliyordu insanın. Öğretmen bile gözlerini açık tutmakta zorlanıyordu. Sadece kalemlerin kâğıt üstündeki cızırtısı ile dışarıdaki yağmurun tıpırtıları duyuluyordu.

Emre, soruların çoğunu kısa sürede yanıtladıktan sonra, sınıftakileri seyretmeye başladı. Önündeki kâğıda kaygıyla bakan da vardı aralarında, harıl harıl bir şeyler yazıp duran da... Kimisi kâğıdının üstüne kapanmıştı; yazdığı tek bir rakamın bile başkası tarafından görülmesi dünyanın sonu olabilirdi. Kimisi açabildiği kadar açmıştı önündeki kâğıdı...

Arda’ya takıldı gözü; kalemle yanağına vurup duruyor, çok dalgın görünüyordu. Kâğıda değil de, sınıfın ortasında aniden belirmiş, kimsenin görmediği, sadece kendisinin farkında olduğu bir boşluğa bakıyor gibiydi. Birazdan o boşluktan, dumanlar içerisinde rakamlara benzeyen yaratıklar çıkacaktı. Gelip Arda’nın kulağına soruların çözümlerini fısıldayacaklardı. Gülümsedi Emre; Arda o kadar dalgındı ki, o yaratıkların söyleyeceği yanıtları bile duymayabilirdi.

Arda kendisine bakıldığını hissetmiş gibi arkasına döndü, Emre’yle göz göze geldi. Sol elinin bütün, sağ elinin iki parmağını açıp kapadı.

Yedinci sorunun yanıtını soruyor olmalıydı. Emre’nin gözleri ister istemez öğretmene doğruldu. Sınavın başından beri uyuklayan öğretmen cin kesilmiş kendisini izliyordu sanki. Yeniden dönemedi Arda’nın olduğu tarafa; önce önündeki kâğıda göz gezdirdi, sonra Arda’nın gözlerinin çakılıp kaldığı hayali boşluğu aradı sınıfın ortasında. Ne kadar istemese de, gözü Arda’ya kaydı az sonra. Emre’nin olduğu tarafa bakmıyordu Arda. Emre’nin gözlerini kaçırdığını görüp kızmış olabilirdi.

‘Ama,’ dedi içinden, ‘öğretmen bu tarafa bakıyordu.’ Kendi de inanmadı buna. Hem, sorunun yanıtını nasıl verebilirdi ki! Başını yeniden Arda’nın olduğu yöne çeviremiyordu. Sıkılmış, utanmış, tedirgin olmuştu. Sınav kâğıdını öğretmene verip dışarı çıkmak en doğrusu olacaktı. Fırsatını bulursa, yanından geçerken yedinci sorunun yanıtını Arda’ya fısıldayabilirdi.

Ayağa kalkınca, kâğıdını almak için öğretmen de kendisine doğru yürümeye başladı. Arda’nın yanından gözünü öğretmenden kaçırmadan geçti.

Yağmur sürüyordu. Binanın bahçeye açılan kapısından yağmuru seyretmeye başladı. Arda’ya ne diyeceğini bilemiyordu. Yüzünün kızardığını hissetti. Çıkıp ıslansa biraz, serinlese... Onu da gözü yemiyordu. Sınav kâğıdını vermek için ayağa kalktığında öğretmen ona doğru gelmeseydi, sorunun yanıtını söyleyebilecek miydi Arda’ya? Bunu da bilmiyordu.

Bunları düşünürken iyice kızardı yanakları. Söylemeyeceğini biliyordu. Bir ara aklından Arda’ya, “Öğretmen yanıma gelmese söyleyecektim,” demek geçmişti. Hiç değilse bunu yapmamalıydı, yalan söylememeliydi arkadaşına. Ya küserse? Bunun için insan arkadaşına küser miydi? Tam bunları düşünürken, bir el dokundu omuzuna. İrkilerek arkasına döndü. Arda’ydı.

“Amma zordu ya sorular!” dedi.

Emre, bir şey diyemedi, kıpkırmızı yüzünün sıcaklığından gözleri yaşarmak üzereydi.

“Sana kolay gelmiş olmalı,” diye devam etti Arda.

Başını sallayabildi ancak. Arda, sınavda ona kopya vermemesini önemsememiş görünüyordu. Yine de rahatlayamıyordu.

“Şu senin o gün bizdeyken anlattığın yerden de sormuş hoca. Onu yaptım. Neydi o sorunun yanıtı?”

Emre, ilk anda Arda’nın hangi sorudan söz ettiğini anlamadı. Titrek bir sesle sordu:

“Hangisiydi o soru?”

“Yedinci soru,” dedi Arda.

Kopya istemiyormuş demek! Bir yanı rahatlayıverdi Emre’nin. Bir yanıysa, utanç içindeydi hâlâ.

sekiz

Okulun açıldığı günlerde Süleyman’a Şaşı diye seslenen çocuklarla sonraları hiç konuşmadı Emre. Bir iki gün birbirlerine ters ters baktılar, sonrasında unuttular olanları. Unutmadılar aslında da, unutmuş gibi yaptılar. En azından Emre öyle yaptı. Onların şamatacılıkları, her günü, her ânı neşe içinde yaşıyormuş görünmeleri sinirini bozuyordu. Daha beteri, arada sırada Arda’nın da onlarla laflayıp şakalaşmasıydı. Tamam, eski arkadaşlardı, ama Arda’nın onlarla konuşacak ne bulduğunu anlayamıyordu. Bazen kulak kabartıyordu konuşulanlara. İpe sapa gelmez bir ton laf. Yarısından çoğunun palavra olduğuna kalıbını basabilirdi. Arda’nın hem kendisiyle hem de onlarla iyi geçiniyor olmasına anlam veremiyordu. Bu işte bir terslik vardı, olmalıydı.

Arda’nın yine o zibidilerle harala gürele şakalaştığı bir gün, onlarla muhabbetten ne zevk aldığını sordu. Arda her zamanki güleçliğiyle gülümseyip, yanıt vermedi önce. Emre’nin bakışlarındaki ısrarı görünce dayanamadı.

“Hiç,” dedi, “gülünç şeyler anlatıyorlar. Geyik muhabbeti işte...”

“Sanmam,” deyip dudak büktü Emre, “onların gülünç buldukları şeyleri senin gülünç bulacağına inanmam.”

“Aman ya,” dedi Arda, “senin de işin zor, abi. Bazen amma da kasıyorsun kendini.”

Arda’nın bu sözüne çok bozuldu Emre. Yumruk yemiş gibi. Demek kasıyordu ha kendini! Salak arkadaşlarını savunurken aklının dibini göstermişti Arda. Hiçbir şey diyemedi; kaşları çatıldı, yüzü kızardı, kulakları uğuldadı Emre’nin. O sırada zilin çalmasını fırsat bilip yerine oturdu. Ders boyunca sürdü bu hal, dersten hiçbir şey anlamadı, sürekli olarak bundan sonra ne yapacağını düşünüp durdu. En başta aklına gelen şeyi yapacaktı: Bir daha Arda’yla asla konuşmayacaktı! Onun da ötekilerden bir farkı yoktu sonuçta. Öyle olduğunu sanmakla ne büyük hata etmişti! Söylediklerinden, öbür çocukları Emre’den daha çok önemsediği anlaşılıyordu; onlara bir günden bir güne, “Amma da kasıyorsunuz kendinizi!” demiş miydi acaba? Dememişti elbette.

Akşamüstleri okul çıkışında birlikte yürürken, öğle tatillerinde, birlikte geçirdikleri cumartesi öğle sonralarında çok gülmüş, çok konuşmuşlardı; her konuda anlaşıyor gibiydiler, ama öbür çocuklar hakkındaki bu ufak eleşti riye tahammül edememişti Arda. Ucu kendine de dokunmuş olmalıydı. O salaklardan bir farkı olmadığını anlayınca saldırganlaşmış, öteden beri içinde tuttuğu şeyi Emre’nin yüzüne fırlatmıştı. “Sen de amma kasıyorsun kendini!” Öyle kasılmaz, böyle kasılırdı. Görecekti kasmanın, kasılmanın nasıl olduğunu.

“Vay be!” dedi içinden. “Vay be!.. Ben de tam arkadaş olacağız sanıyordum. Kendimi kandırmışım. Beni hiç anlamamış, belki de benimleyken sıkılıp durmuş, aklı hep ötekilerin şamatasında olmuş...”

Öyleyse, neden onunla takılmıştı Arda o kadar süre? Yanıtı besbelliydi bunun. Yeni biriydi Emre. Sınıftaki yeni çocuk, sınıfın yenisi... Ötekiler, yıllardır tanıdığı çocuklardı. Şu yeni gelen oğlan nasıl biri diye merak etmişti, anlaşılan... Bunları düşündükçe öfkesi artıyordu Emre’nin. Bir yandan da içi buruluyordu. Arda’yla buluştukları her gün, zamanın nasıl geçtiğini anlamamıştı. Birbirlerine sürekli bir şeyler anlatıp durmuşlardı. Akşamları eve döndüğünde, konuşmaya fırsat bulamadığı ne çok şey olduğunu düşünüp üzülmüştü her seferinde. Şimdi seviniyor. Yaptığı gevezeliklerden pişman hatta... Neyse ki, bazı şeyleri paylaşacak kadar yakın duymamıştı Arda’yı. Ne kadar haklıymış. Ne kadar doğru yapmış bütün sırlarını açmamakla. Hele Eda’dan iyi ki söz etmemişti.

Aylar sonra rastlaştıklarından, Eda’nın meraklı gözlerle –üstelik gözlerini Emre’nin gözlerine dikerek– neler yaptığını, nerede okuduğunu sorduğundan, kendisinin kesik kesik verdiği yanıtların arasına sıkıştırdığı, “Peki sen?” sorusu üzerine de, bir solukta yeni okulunu, yeni arkadaşlarını, okul çıkışlarında neler yaptıklarını, hangi kurslara gittiğini anlattığından, iyi ki söz etmemişti Arda’ya. Bunları söylemekle kalır mıydı hiç? Peşinden, Eda’nın neden bu kadar önemli olduğu gelmez miydi; bu sorulmasa bile, kendisi anlatmak istemez miydi?

Eda’yı, Eda’yla karşılaşmasını hatırlayınca, Arda usulca çıkıverdi aklından. Farkında değildi, ama sıkılı yumrukları gevşedi. Eda’yı her hatırladığında, içinden yakıcı bir şey akıyordu; bu kez daha yakıcıydı. Ama Eda’yı hatırlamak, Eda’yı düşünmek, onu bulunduğu yerden, zamandan alıyor, bilinmedik zamanlara, yerlere götürüyordu. İçindeki o yakıcı şeyle bilinmedik yerlerde sürükleniyordu –Çok acıklı bir şarkının nağmeleri arasından geçer gibi. Bu kez şarkı da her zamanki şarkılardan daha yanıktı, gitarların cayırtısı insanı haykırmaya çağırıyordu; ‘Haykıramıyorsan, biz senin yerine çıkarabileceğimiz en yüksek ve acı sesi çıkarırız,’ diyorlardı.

Bilmediği bir şarkının içinde bir süre sürüklendi; hatırlamadığı yerlere gidip hatırlamadığı şeyler yaptıktan sonra bir yıl öncesine döndü. Eski okulundaki sınıfta hissetti kendini. Eda da, şimdi Arda’nın oturduğu gibi, iki sıra önünde çaprazında otururdu. Ona takılırdı gözleri kimi gün. Geçen yıl aylar boyunca Eda’yla konuşmak, ona kendisi için özel biri olduğunu anlatmak istemişti. Cesaret edememiş, yapamamıştı. Oysa yapabilse, gerisi kolaydı. İlk konuşmanın peşinden, sabahları onu görene dek sadece nefes alıp verdiğini, ama okula gelip de onu gördükten sonra, başka bir şeye dönüştüğünü anlatabilirdi. O zaman da Eda gözleri ışıyarak, “Neye dönüşürsün?” diye sorardı mutlaka. Bu sorunun yanıtını çok düşünmüştü Emre. Yalnız kaldığında, müzik dinlerken ya da gitar çalarken, sık sık bu soruya yanıtlar aramıştı.

Kimi gün, “Bir çiçeğe!” demek istemişti – “Renkleniyorum, ardından yapraklarım açılıyor.”

Kimi gün, “Bir ağaca!” demek istemişti – “Kollarımı açıyorum, kollarım uzuyor, kollarım dallarım oluyor, her şeyi kucaklıyorum.”

Bazı gün, “Bir taşa!” demek istemişti – “Sabırla bekliyorum o zaman seni.”

Bazı gün, “Güneşli bir tatil gününe!” demek istemişti – “Bütün okullar tatil oluyor.”

Bunların hiçbirini diyemeyeceğini iyi bildiğinden gülüp geçiyor, yine de yanıt arıyordu hayalindeki Eda’nın hayali sorusuna.

“Bir şarkıya, insanı her şeyi yapabileceğine inandıran coşkulu bir gitar soloya dönüşüyorum. Sınıfın duvarlarını, pencerelerini aşıp bahçeye sızıyorum, bedenlerimiz dersteyken aklımız her neredeyse oralara ulaşıyorum.”

Bunları da söyleyemezdi Eda’ya. ‘Söylesem nasıl olur,’ diye düşünebilirdi ancak. Bunu yapmıştı aylar boyunca. Düşünmüştü. Bunları kimseye anlatamazdı da... İlk kez, ‘Bir başkasına, Arda’ya anlatsam ne der, ne düşünür?’ diye geçmişti içinden. Bunu da yapamamıştı. İyi ki yapmamıştı. Nasıl biri olduğu belli olmuştu işte Arda’nın. Anlatmış olsa, şimdi bütün sınıfın maskarasıydı.

Arda’ya baktı. Emre’nin ona baktığından, ona küstüğünden, bir daha konuşmayacaklarından habersiz, başını sol eline yaslamış, tahtaya bakıyordu. Okulun ilk günlerindeki gibi içi sıkıldı Emre’nin. Pencereden tarafa çevirdi başını. Hava kapalıydı, kurşuniydi gökyüzü; son dersten çıkınca Arda’yla yürümek istemiyordu. Arda’ya, “Seninle yürümeyeceğim,” demek bile gelmiyordu içinden. Nasıl yapacaktı? Eve doğru değil de, öbür yöne yürüseydi... Arda nereye gittiğini soracak olursa, “Bu akşam dayımlara gideceğiz,” derdi.

Zil çalınca, Arda yanına geldi, gülerek bir şeyler anlatmaya başladı. Öğretmenin tahtaya yazdığı formüldeki iki harfi yanlış görmüş önce, anlam verememiş o harflere, ne anlama geldiklerini bilmiyormuş; yanındaki çocuğa sormuş, o da Arda’nın söylediklerini yanlış anlamış... Gerisini dinlemeden kalktı. Kalkmasa, biliyordu ki dayanamayıp gülecekti. Arda’nın en sevdiği yanı kendisiyle, kendi hatalarıyla gülerek eğlenebiliyor olmasıydı. Üstelik öyle anlatırdı ki, olduğundan daha gülünç bir hal alırdı yapıp ettikleri.

“Yahu, bu iki harfi daha önce hiç görmemiş, duymamış gibi oldum birden. Alfabe değişmiş de, haberim olmamış gibi... İngilizce’de bile olmayan harfler eklemişler alfabeye, ama bize söylememiş namussuzlar... Bazen rüyamda okula terlikle geldiğimi görürüm, onun gibi bir şey. O iki harfi evde unutmuşum, çantama koymamışım gibi...”

Emre, Arda’nın anlattıklarının bitmesini beklemeden kalkıp çıktı sınıftan. Onun bu hareketiyle şaşkına dönüp bocalayan Arda nereye gittiğini sorunca, hiçbir yanıt vermedi. Oysa derste şık bir yanıt hazırlamıştı:

“Bunları bana değil, şu çok sevdiğin, kendilerini kas mayan arkadaşlarına anlatırsın.”

Kantinden aldığı gazozu içerken –ne kadar da tatsız bir gazozdu– hayatının, söylemeyi tasarlayıp söyleyemediği cümlelerden ibaret olduğunu düşündü. Bu da o cümlelerden biriydi.

dokuz

Hafta sonuna kadar Emre ile Arda hiç konuşmadılar. Emre, öbür sınıf arkadaşlarına yaptığını yaptı Arda’ya –görmezden geldi. Bundan sonra okulun daha sıkıcı olacağının farkındaydı. Arda’yı uzaktan takibi de ihmal etmiyordu bu arada. Arda’nın da canının sıkıldığı anlaşılıyordu. Sessizleşmişti, ama bu hiçbir şeyi değiştirmezdi. Kendi düşen ağlamazdı. Üstelik, onun başka arkadaşları da vardı. Yapayalnız olan kendisiydi.

Cuma akşamı, söz arasında ertesi gün evde ders çalışacağını söyledi anne babasına. Planlarına onu katmaz, kendi haline bırakırlardı böylece. Son günlerde onların bakışları, sözleri de canını iyiden iyiye sıkar olmuştu. Akşamları odasına kapanıyor, ya ders çalışıyor ya gitar çalıyordu. İkide bir yanına gelip, “Oğlum, biraz da bizimle otur,” demiyorlar mıydı, çıldıracak gibi oluyordu. Onlarla oturmak isterse otururdu. Odasına çekildiğine göre, demek ki yalnız kalmak istiyordu. Bu kadar basit bir şeyi anlamıyorlardı. Anlamazdan geliyorlardı ya da. Bir de bazen, çocuk gibi kandıracaklarını sanıyorlardı. Annesi meyve soymuş ya da babası futbol özetleri sırasında müthiş goller seyretmiş oluyordu. “Gel, gel, kaçırma,” diye sesleniyorlardı içerden. Daha akıllı olduklarını sanırdı anne babasının. Bu kadar ucuz yollar denemeleri daha da sinirlendiriyordu Emre’yi. Daha da yalnız hissediyordu kendisini böyle zamanlarda.

Annesi, hafta sonu ders çalışacaksa, Arda’yı da çağırabileceğini hatırlattı.

“Yalnızken daha iyi çalışıyorum,” dedi. Bunun üstüne ısrar edemezlerdi. Her şeyin başı ders çalışmaktı. “Ders çalışıyorum, çalışacağım,” dediğinde akan sular duruyordu. Ders dediğin neydi ki? Okursan öğreniyordun işte. Azıcık çalıştı mı, sınıfını geçerdi. Anne babasının bunca önem verdikleri şeyler onun gözünde o kadar önemsizdi ki, bazen onların çocuğu olduğundan kuşkulanıyordu. Eniştesi, küçükken Emre’yi kızdırmak için, “Seni sokakta buldular,” derdi. Hani, kulakları babasının kulaklarına, ağız yapısı annesininkine bu kadar benzemese, inanacaktı buna.

Haksızlık etmemeliydi; büyüklerin bazı yetenekleri daha gelişkindi, onlarla baş etmek hiç kolay olmuyordu bazen. Babası, bir şeylerin yolunda gitmediğini nasıl olmuşsa sezmişe benziyordu. Yemekten sonra henüz odasına kapanmadan, televizyon karşısında hangi kanalda neyi seyredeceklerini bilemeden bir o kanala bir bu kanala sıçradıkları sırada –kumanda babasındaydı, ama Emre hiçbir kanaldaki görüntü için, “Aaa, bu ne? Bir bakalım,” demiyordu– babası, Arda’nın nasıl olduğunu sordu.

“Aynı,” dedi. Sesi mi titremişti ne bunu söylerken?

“Babası nasılmış?”

“Hiç söz etmedi.”

Babasının kendisine baktığının farkındaydı; ama dönmedi yüzünü, ekranda ışık hızıyla değişen görüntülere ilgiyle bakıyordu.

“Kavga mı ettiniz yoksa?” deyiverdi babası. Emre, babasının bunu nasıl anladığını, kendisinin ne gibi bir açık verip, bu durumu babasına hissettirdiğini bilemedi.

“Ne kavgası yaa!” diye yanıtladı.

“Bilmem, iyi anlaşıyor gibiydiniz de...”

“Hıı,” deyip kumandayı istedi babasından.

Az önceki kanallarda aynı hızla Emre geziniyordu şimdi. Annesi mutfakta olmasa, çoktan, “Ay, başımı döndürüyorsunuz ikiniz de,” demişti. Babası da hemen baş döndürücülükle ilgili bir şaka yapardı bunun üzerine.

“Arda’nın babası sağlam birine benziyor,” dedi.

Hiçbir şey söylemeden başını salladı Emre. “Oğlu pek öyle değil,” dedi içinden.

“O gün ona rastladıktan sonra okul yıllarını daha sık anımsar oldum.”

Arda’ya küsmemiş olsa, bu sohbet ilgisini çekerdi Emre’nin. Gene de çekiyordu, ama sanki Arda da oradaymış ve Emre’nin kendisiyle ilgili olduğunu bilecekmiş gibi, ilgisiz görünmeyi seçiyordu. Oysa o gün babalarının birbirini tanıyor oluşu, ikisini de çok şaşırtmıştı.

“Arkadaşlar mıymış, ben anlamadım?” demişti Arda.

“Arkadaş değillermiş, ama tanışıyorlarmış.”

“Çok sevindiler, fark ettin mi?”

“Babamın işi olmasa, bütün gün kalırdı babanla. Zaten çok sever birileriyle konuşmayı.”

“Benimki pek sevmez. İnsanlardan uzak durur. Aksi gibi, konu komşu da öyle çok sever ki onu, bir dakika yalnız bırakmazlar... En çok da buna şaştım zaten. Babamın yeni tanıdığı birine öyle sıcak davrandığını pek bilmem.”

“Yeni tanımıyormuş ki.”

“Öyle de... Yine de şaştım işte. Emin ol, babama, ‘Arkadaşım babasıyla birlikte gelecekmiş,’ deseydim, kendine bir dışarı işi yaratır, kaçardı.”

“Babamın tam zıddı, ama anlaşıyor görünüyorlardı.”

İlk hangisinin dikkatini çekmişti, konuşmalarındaki saçmalık. Arda olmalıydı. Onun işiydi böyle şeyleri yakalamak. Evet evet, Arda’ydı –Oğullarının anlaşıp anlaşamayacağını merak eden, oğullarının huyunu suyunu birbirine anlatan iki adama benzediklerini söyleyen. Bunun üzerine babalarından konuşmayı bırakmışlardı.

“Her şeyin bir şeysi var, Emre’ciğim,” demişti kadın öğretmenlerden birini taklit ederek, “herkes yerini bilmeli. Bırakalım babalar bunları düşünsünler. Babalar babalıklarını, çocuklar çocukluklarını bilmeli, değil mi a canım?”

“Arkadaşlar da arkadaşlıklarını bilmeli, Arda Bey,” dedi Emre içinden. Kimseyi taklit etmemişti, ama iç sesi kendi sesi gibi çınlamamıştı.

Babasının anlattıkları hakkında Arda’yla konuşmaya cak olması can sıkıcıydı. Ama hayır, bu yüzden barışmayacaktı onunla. Barışmamalıydı. Hatta, babası da Arda’nın babasından söz etmemeliydi. Ne var ki, babasının içine konuşma cini çoktan girmişti.

“Bizim zamanımızda okumak zorlu işti, hep söylerim sana...”

Söylerdi gerçekten de, üstelik bir ara daha sık söylerdi bunu. Bir süredir değinmez olmuştu bu konuya.

“Onların grubuyla geçinemezdik aslında, tartışır dururduk. Sonra gün geldi, birbirimizi korumak, savunmak zorunda kaldık. Yeniden eskisi gibi birbirimizle tartışabilmemiz için, birlikte olmalıydık. O yılları düşününce, Arda’nın babasını daha açık seçik anımsadım. O zamanki yüzü, hali gözlerimin önüne geldi. Arda’nın birkaç yaş büyümüş halini düşün... öyle biri. Az konuşurdu –Oysa o günlerde söze başladığımızda susmak bilmezdik hiçbirimiz. O ise birkaç cümleyle bizim yarım saatte anlatamadığımız şeyleri anlatırdı.”

Dayanamayıp sordu Emre:

“Konuşur muydunuz onunla? O kadar yakın mıydınız?”

“Bire bir konuşmuşluğumuz olmayabilir, ama o beni, ben de onu mutlaka dinlemişimdir toplantılarda.”

Sesini duymadığı sınıf arkadaşları vardı Emre’nin. Arda dışında çok azıyla konuşmuştu; okul açılalı iki ay olmuştu oysa. Babasının anlattıkları başka dünyalarda geçen filmler gibiydi.

Babası da başka dünyada görünüyordu. Susmuş, gözleri dalmıştı; ince bir gülümseme kıvrımı yerleşmişti dudak kenarlarına. Neden sonra, aklından neler geçtiyse, devam etti:

“Keşke o zamanlar daha yakın arkadaş olsaymışız. Hoş, o günlerde yakın olduklarımızla da şimdi hiç görüşmüyoruz ya...”

Kısa bir an daldı yeniden, sessizleşti. Derin bir soluk alıp sürdürdü sonra:

“Neyse ki siz iyi arkadaşsınız. Bizim eksiğimizi siz tamamlarsınız artık.”

Geliyordu... O bakışları iyi biliyordu Emre. Babası nasihat bakışlarını kuşanmıştı. Hızlı davranıp ayağa kalktı.

“Televizyonda bir şey yok,” dedi, “bari gidip ders çalışayım.”

Babasının, “Arkadaşlık güzel şeydir, değerini bilmek lazım,” dediğini, kapıdan çıkarken duydu, ama duymazdan geldi.

“Emre,” diye seslendi babası.

Dönüp bakmadan, “Efendim, baba,” dedi.

“Bir şey mi oldu, oğlum?” İmaların işe yaramadığını anlayıp doğrudan mesaj ve öğüt verme moduna geçmişti babası anlaşılan.

Bu kez yüzünü babasına çevirip, “Bir şey yok, baba,” dedi, “nereden çıktı?”

“Bir tuhafsın bugünlerde.”

“Yok bir şey,” deyip konuyu kapatmaya çalıştı. Babası kovalamayı sürdürdü.

“Bizden kaçıyor gibisin.”

“Neden kaçayım?” dedi, içinden de: “Nasıl kaçayım?”

“Bak Emre,” diye sürdürdü babası, öğüt vermeye en uygun ses tonuyla, “insan her zaman sıkıntılarına tek başı na çare bulamaz. Bu gibi durumlarda başkalarından akıl fikir alması gerekir. Aileler, arkadaşlar bunlar içindir.”

“Of baba, bu ne geyik böyle akşam akşam,” dedi. Der demez, söylediklerinden utanıp pişman oldu. Kendine hâkim olamamıştı, ama babasının söyledikleri de televizyondaki dizi filmlerden fırlamış gibiydi. Böyle diyalogları olan filmler oynarken kanalı değiştiriverirdi, ama insan kendisinin ve babasının oynadığı gerçeklik kanalını değiştiremiyordu.

Babası bir şey demeden bakıyordu yüzüne. Emre de söyleyecek bir şey bulamıyor, işi şakaya boğmak istiyor, ama aklına bir şey gelmiyordu. Salonun kapısında ayakta kalakalmıştı; ne odasına gidebiliyor ne de az önce kalktığı koltuğa oturabiliyordu. Televizyona baktı. Reklamlar vardı. Şansı yaver gitti; dört beş kişilik bir ailenin yemek masasının çevresine toplandığı yiyecek ya da içecek reklamlarından biri oynuyordu. Kareli gömlekli bir baba, akşam olduğu halde sinekkaydı tıraşlı yüzü ve az önce uyanmış gibi dinç gülümsemesiyle, mutfaktan elinde yemekle çıkan anneye iltifat ediyordu. Bu gibi reklamlardaki böylesi saçma ayrıntıları yakalama konusunda babasıyla yarışırlardı bazen.

“Şu adamdı değil mi, baba, az önce konuşan,” dedi gülümsemeye çalışarak, “sen değildin?”

Babası gülümsedi: “Ben hiç öyle şeyler der miyim?”

Babasına sarılıp öpebilen çocuklardan olsaydı, sarılırdı babasına, ama böyle alışkanlıkları olmamıştı. Zaten bu gibi baba oğullar reklamlarda falan oluyordu.

“İçeri geçiyorum,” dedi babasına.

“Peki, ama unutma, arkadaşlık gibisi yoktur.”

Babası uzatacak mıydı bu öğüt işini? Dönüp dehşetle baktı. Ağzını yaymış gülümsüyordu babası. Bir eliyle ağzını kapatır gibi yapıp, öbür eliyle televizyonu gösterdi.

“Ben söylemedim, o adam söyledi,” dedi.

Sol elini yumruk yapıp başparmağını yukarıda tutarak takdir etti babasının şakasını. Babası da alkışlanan tiyatro oyuncularının seyircilere takdirleri iade edişini andıran hareketlerle Emre’yi gösterdi. Yine de babasının sesinde, bakışında bir burukluk vardı sanki. Daha da canı sıkıldı Emre’nin.

Odasının kapısını kapatıp bir müzik açtı. Elektrogitarlardan gelen nağmelere bıraktı kendini. Böyle besteler yapmak istiyordu. Dinleyenlerin kendi acılarını bulacakları ezgiler. Evet, acıydı bu. Günlerdir Arda’ya duyduğu öfke acıya dönmüştü. Babasının söyledikleriyle mi olmuştu bu? Müzikle mi? Babasıyla tartıştığı için mi? Hepsinin art arda gelişiyle mi? Sanki zamanda yolculuğa çıkmıştı çalan müzikle. Her bir nota, her bir solo, onu alıp yıllar sonrasına götürüyordu. Gittiği yerde, vardığı zamanda, az önce babasının söylediklerine benzer şeyler mırıldanıyordu kendi kendine.

Babasının, sustuğu o kısacık anda neler hissetmiş olabileceğini anladı sanki. Bunu da hiçbir zaman Arda’ya anlatamayacaktı. Müziğin sesini açtı.

on

Evet, Emre Özkan,

Bu ne böyle diyor olmalısın. Bu çocuk bana söyleyeceği bir şeyler varsa ne demeye gelip söylemiyor da, tutup mektup yazıyor? İntikam sanma sakın. O gün bana bir şey söylemeden, sorduğum sorulara yanıt vermeden gittiğin için, benim de konuşmamayı seçtiğimi sanma. Başka bir günü hatırlatacağım sana. Bunu yazmak epeydir aklımdaydı. Senin o günkü aksi tavrın, sonunda beni harekete geçirdi.

Hani, geçenlerde bir cumartesi seninle kurs çıkışı buluşmuştuk ya, o günü anlatmak istiyorum. “Hangisi?” diyeceksin. Havanın açık ama serin olduğu gün. Anlamış olmalısın hangi gün olduğunu. Zaten kaç cumartesi buluştuk ki. Kıyıya inmiştik, iskelenin az ilerisindeki kayalıklarda oturmuştuk. Senden gitar çalmanı istemiştim. Bana bir yanıt vermeden önce, sağına soluna bakınmıştın. Başkaları varsa çalmayacaktın sanırım, neyse ki kıyıda çok az insan vardı ve kayalıklara tünemiş olanlar sadece ikimizdik.

Çalmaya başlamadan önce bana, klasik gitar dersi aldığını, ama öğretmeninden gizli başka şarkılar da çalıştığını söylemiştin. Ben de o gizli çalıştıklarından dinlemek istemiştim. Yabancı birkaç şarkı çalıp söylemiştin (hayranlıkla dinlemiştim) ama içlerinden bir ya da ikisinin ezgisi tanıdıktı benim için. Onların da kimin şarkısı olduğunu bilmiyordum. Nasıl bulduğumu sormuştun. “Güzel”den başka bir şey diyememiştim. Söyleyecek daha çok şeyim vardı, ama neydi bilemedim. Benim de biliyor olabileceğimi düşündüğün bir şarkı çalmıştın sonra. Öncekilere göre basit bir ezgi olmalıydı. Haklıydın, daha önce gitarla çalındığını duymamış olsam da, o şarkıyı biliyordum. (Babam mırıldanır arada sırada, sen de babandan mı öğrendin yoksa?) Bitirdiğin zaman, bakışların bir şeyler daha söylememi istiyordu. “Bir daha çalsana bunu,” diyebilmiştim; bir daha çalmıştın. Daha da meraklı gözlerle bakmıştın, ama tek kelime edememiştim yine. Yoo, etmiştim, aynı şarkıyı bir daha çalmanı istemiştim.

Çok etkilenmiştim seni dinlerken. Kayalıkların az ilerisindeki martılara takılmıştı gözüm; kanat çırpmayı bırakıp, birkaç saniye kanatlarını hareket ettirmeden süzülüyorlardı. Senin çaldığın şarkıyı dinlerken ben de öyle süzülmüştüm. Okulda, evde, mahallede kanat çırpıp duruyordum sürekli olarak, ama kayalıklarda senin çaldığın şarkıyla kanat çırpmadan da havada durmayı, hatta ilerlemeyi başarmıştım. Uzun sürmemişti, ama olmuştu. Sonraları –şimdi bile– o günü hatırlayınca, yeniden süzülüyorum.

“Sen bir şey çalar mısın?” diye sormuştun. Başımı sallamıştım hayır anlamında. Deneyip denemediğimi sormuş, mutlaka denememi önermiştin. Müziğin seni bazen uçurduğunu söylemiştin. Ben de martılara bakmıştım gülümseyerek. Senin uçmak dediğinle benim süzülmek dediğimin aynı şey olup olmadığını düşünmüştüm. Kelimeler önemli değildi, ama bir o kadar da önemliydi. Sana söylemeyi düşündüğüm bir şey vardı, söyleyemedim.

“Ben de bir şeyler yazarım arada sırada.”

Evet, söyledim işte. Sana bu mektubu onun için yazdım. “Sen gitar çalıyorsan, biz de boş durmuyoruz, evlat, bizim de elimiz kalem tutuyor,” dediğimi sanma sakın. O gün ev ödevi vermiştim kendime, “Martılar gibi süzülmenin nasıl bir şey olacağını yazacağım Emre’ye,” demiştim. Denedim, çok kanat çırptım, çırptım çırpındım, gökyüzündeki bütün yumurtalar çırpıldı, köpürdü, yoğurtlar ayran oldu; ama sana, “İşte bunu da ben yazdım,” diyebileceğim bir şey yazamadım. Sana bir şey yazamadığımı yazmaktan başka... Eh, benden de bu beklenir, değil mi?

Arda

on bir

“Bir mektuba mektupla yanıt vermek gerekir.”

Kim bilir kaç yıl önce Türkçe dersinde böyle bir şey öğretmişlerdi –ya da Emre’nin aklında böyle kalmış. Arda’nın mektubunu okuduktan sonra aklına ilk bu geldi. Eve kadar bir başına yürüdü, yürürken kafasında uzun süre yanıt yazdı Arda’ya. Ama sonra vazgeçti. Mektup, Arda’nın seçtiği yoldu. Kendisinin farklı bir şey yapması gerekirdi. Onu taklit etmek istemiyordu. Peki, kendi yolu ne olabilirdi? Beste yapmak? Onun harcı değildi bu. Üstelik, iki insanın aynı ezgiden aynı şeyi anlayacağını nereden çıkarıyordu. Arda’ ya bir şey söyleyecekse, ona bir yanıt verecekse, konuşacaklardı, başka yolu yoktu. Onu ters köşeye yatıracak bir şey yapmak istiyordu oysa. Arda’nın yöntemini çok tutmuştu. Altta kalmamalıydı.

Son ders zili çalmış, bir gün daha bitmişti. Yavaş hareketlerle çantasını topluyordu, sıranın üstündeki defterini kaldırdığında bir zarf çıkmıştı altından. Bu zarf da neyin nesi diye şaşkın şaşkın bakınırken, Arda hızla çıkıp gitmiş olmalıydı. Şöyle bir göz atıp montunun cebine sıkıştırmıştı zarfı. Okuldan çıkıp birkaç yüz metre uzaklaşana kadar açıp bakamamıştı, ancak bütün öğrenciler dağıldıktan sonra, bir apartmanın alçak dış duvarına yaslanıp, dikkatlice okumuştu mektubu.

“Evet, Emre Özkan...” Sert bir başlangıç. Neyse ki devamı hiç sert değildi. Mektubu okurken, bir yandan da başını kaldırıp sağa sola bakınmıştı. Arda saklandığı yerden onu seyrediyor olabilirdi. Kendisi olsa öyle yapardı. Görememişti Arda’yı.

Mektup yazmak istemiyordu; Arda’yı taklit etmekten öte, onun kadar iyi anlatamayabilirdi içinden geçenleri. Gerçekten de Arda ne kadar da düzgün yazmıştı öyle... Ne kadar uğraşsa, onca cümleyi bir araya getiremezdi kendisi. “Vay canına,” dedi, “şu Arda manyağına bak!” Akşam boyunca ne yapacağını düşünüp durduktan sonra, yatmak üzereyken kararını verdi. Bütün gün mektubu almamış gibi yapacaktı. Arda zarfı bulduğunu görmüş olabilirdi, önemi yoktu bunun. Hiçbir şey değişmemiş gibi davranacaktı. Son dersten önce de, Arda’nın yanına gidip, “Çıkışta görüşelim,” diyecekti. Sonrası o zaman belli olacaktı.

Dediği gibi yaptı. Gene gözlerini kaçırdı Arda’dan. Ders aralarında, öğle tatilinde yalnız başına kitap okudu sınıfta. Yan gözle Arda’yı izlemeyi ihmal etmiyordu. Sanki dolanıp duruyordu çevresinde, mektuptan sonra Emre’de bir şeylerin değişip değişmediğini merak ediyordu ya da ona öyle geliyordu. İkisi de o gün hiçbir dersten hiçbir şey anlamadılar. Emre, tasarladığı gibi, son derse girerlerken, Arda’ya, “Çıkışta görüşelim,” deyip, Arda’nın yanıtını beklemeden kendi sırasına doğru ilerledi. Arda da bir yanıt verememişti zaten. Beklemediği bir şeydi Emre’nin gelip konuşması, görüşmek istemesi. İlk andaki şaşkınlığını atlattıktan sonra Emre’ye baktığında, onun hiçbir şey olmamış gibi, gene donuk bir yüzle, gözlerini kendisinden kaçırarak oturduğunu gördü.

Zil çalınca aynı anda birbirlerine baktılar. Arda, Emre’nin hazırlanmasını bekledi. Sınıftan birlikte çıktılar, koridorlardan yan yana konuşmadan geçtiler. Okulun dış kapısından çıktıklarında da henüz hiç konuşmamışlardı. Her akşamüstü yaptıkları gibi, evlerine doğru yürümeye başladılar. İkisi de söze başlayamıyordu. Beş dakika kadar yürüdükten sonra, bazı akşamüstleri oturdukları parkın önüne geldiler. Şehrin ortasında, nasılsa apartman yapılmadan kalmış, mini minnacık bir parktı bu. Üç dört tane çam ağacı vardı; bunların hatırına korunmuş olmalıydı. Parkın girişindeki büfeden simit ayran alıp, parkın banklarına oturmaktan hoşlanıyordu ikisi de. “Park mark değil, kaldırım irisi burası,” demişti Arda bir akşamüstü önünden geçerlerken. Emre çok sevmişti bu “kaldırım irisi” sözünü. Nereden buluyordu bunları? Okul çıkışlarında burada oturup gelene geçene bakmayı, zamanın nasıl geçtiğini unutana dek sohbet etmeyi alışkanlık haline getirmişlerdi.

Emre, iki simit iki ayran aldı büfeden. Boş banklardan birine oturdular. İlerideki bankta da yaşlıca bir adam oturuyordu. Yanına koyduğu paketlerden marketten alışveriş yaptığı anlaşılıyordu. Soluklanmak için banka çökmüş olmalıydı.

“Evet, Arda Altın,” dedi Emre. Sesi soğuktu. Kendini tutmasa sesi titreyebilirdi. Deli oluyordu buna. Tanıştıkları gün Arda da bazen sesinin titrediğini söylemişti galiba. Birbirlerine hem çok benzediklerini hem de hiç benzemediklerini düşündü. Neyse ki bu kez sesi titremeden, “Evet, Arda Altın,” diyebilmişti. Belki de, sandığı kadar çok sinirli olmadığı içindi.

Arda gülümseyerek baktı Emre’ye. “Evet,” deyip bir ısırık aldı simidinden. Gülümsemeyi sürdürüyordu.

Emre, ikinci bir cümle hazırlamamış olduğu için kendine kızdı. Konuya kendisi girmek istemiyordu, ama anlaşılan Arda’nın da gireceği yoktu. Elindeki simitten yere dökülen susamlara verdi dikkatini.

Arda, “Nasıl buldun yazdığım şeyi?” diyerek sessizliğin uzamasına engel oldu.

“Bundan önce konuşmamız gereken başka bir şey yok mu?”

“Var mı?”

“Bence var... Tabii, ben kendimi kastığım için bana öyle geliyor olabilir.” Sesi titremeden derdini söylemişti işte. Arda’nın yüzündeki gülümseme soluverdi bir an, sonra yeniden gülümsedi.

“Yahu, sahiden de ne tuhafsın sen böyle!”

Kıpkırmızı oldu Emre. Bu “tuhaf” sözünün de hesabını soracaktı.

“Ben böyleyim,” dedi. “Benimle arkadaş olacaksan alışacaksın.”

“Olacaksam...” diye mırıldandı Arda. Sonra yüzüne ciddi bir ifade verip sordu:

“Sınav ne zaman?”

“Ne sınavı?”

“Arkadaşlık seçme ve yerleştirme sınavı: ASYS.”

Emre, gülmemesi gerektiğini bildiği halde güldü. Üstelik Arda’dan saklayamamıştı. Bunu gören Arda rahatlamıştı.

“Nerelerden sorumluyuz?” diyerek sürdürdü şakayı. “Aşağıdakilerden hangisi bir arkadaşın öbürüne söylemesi yasak kelimelerdendir?”

“Ciddi olamaz mısın biraz?” dedi Emre, ama kendi sesi de pek ciddi gelmemişti kendi kulağına.

“Olamıyorum, hocam, ciddi olamıyorum! Kaşınıyorum ciddi olursam, yüzüm seğiriyor, ellerim titriyor...” Titrettiği elini Emre’ye doğru uzatmış, yüzüne hasta ve kaygılı bir yüz ifadesi yerleştirmişti.

Emre yanaklarını ısırıyordu gülmemek için. Bulaşıcıydı ciddi olamama rahatsızlığı. Kaşlarını çatıp, Arda’nın burnunun ucuna uzattığı titrek eli itiverdi birden, sesini kalınlaştırmaya çalıştı:

“El kol hareketi yapma bana!”

Emre’nin, oyun çağrısına, hem de kendi tarzında olumlu yanıt verdiğini bir saniye sonra anladı Arda; ama o bir saniyede çok korktu. Emre’nin cidden kızdığını sanmıştı. Kızmadığını anlayınca, simidinden neşeyle kocaman bir ısırık aldıktan sonra oyunu sürdürdü:

“Yanlış anladınız, amcacığım, ben bir kuklayım, elim kolum ondan sallanır durur.”

Emre yine hayran oldu Arda’nın hazırcevaplığına, ama altta kalmaya niyeti yoktu.

“Dilin de durmuyor, evladım,” dedi, “dilin de durmuyor.”

on iki

Her şey eskisi gibiydi. Emre ile Arda okuldan birlikte çıkıyor, birbirlerine sürekli bir şeyler anlatarak evlerine dönüyorlardı. Çoğu gün, Emreler’in evine yaklaştıklarında konuştukları konuda anlatacaklarını bitirmemiş oluyorlardı. Bunun üzerine Emre, caddeden kendi sokaklarına sapmıyor, Arda da otobüse binmiyordu. İki üç durak boyunca yürümeye ve konuşmaya devam ediyorlardı. Söz yine tükenmemişse, bu kez Arda gerisingeri Emre’yle geliyor, Emreler’in evinin yakınındaki duraktan otobüse biniyordu. Hava da iyiden iyiye karardığı için, ikisi de büyük keyif alıyorlardı bu akşam yürüyüşlerinden. Akıllarına ne gelirse ondan konuşuyorlardı: Okulun sıkıcılığı, eski bir anı, hayaller, futbol... Konuşmadıkları iki konu vardı. Birkaç kez dilinin ucuna geldiği halde, Emre’nin susmayı yeğlediği Eda konusuydu birincisi. Anlatmak için can atıyordu, bir yandan da Arda’nın hoşlandığı bir kız olup olmadığını merak ediyor, ama bir türlü soramıyordu. Aksi gibi, Arda da bu gibi konulara hiç girmiyordu. Yolda gördükleri kızların güzelliğinden ya da beğendikleri aktrislerden, şarkıcılardan konuşuyorlardı, ama o kadarla kalıyordu “kızlar” konusu.

Emre, çok hoşlandığı halde Eda’ya hiçbir şey söylememiş olduğu için, Arda’nın kendisiyle dalga geçmesinden çekiniyordu. Arda’nın bir kız arkadaşı olmadığı belliydi. Olsaydı, bütün zamanını Emre’yle geçirmezdi. Ama önceki yıllarda bir kızla çıkmış olabilirdi. Hele ki böyleyse, kesin söylemedik söz, yapmadık şaka bırakmazdı. Arda’nın takılmalarına alışmıştı, ama bu konuda yapacağı şakaları kaldıramayabilirdi Emre.

Bir yandan da Eda’ya karşı hissettiklerinin sadece kendisinin bilmesi gereken şeyler olduğunu düşünüyordu. Başkasına bu konuyu açmakta yanlış olan bir yan vardı. Madem, Eda’ya bile açılmamıştı, başka kimseye açılmamalıydı. Eda konusu dışında, bir de Arda’nın mektubundan hiç konuşmuyorlardı. Mektup konusu açılırsa, Arda’yla arasının yeniden bozulmasından çekiniyordu. O günleri, o günlerdeki kızgınlığını, kırgınlığını hatırlamak istemiyordu. Bir yandan da utanıyordu. Çocuk gibi davranmıştı o konuda; Arda’nın tavrı daha olgunca olmuştu. Bunu görebiliyor, gördüğünde de canı sıkılıyordu. Bu yüzden mektup konusu daha da konuşulmaz bir hal alıyordu. İşin kötüsü, mektuptan konuşmayınca, Arda’nın yazmaya duyduğu merak konusuna da giremiyordu Emre. Arda da, bu konuyu açmayı Emre’ye bırakmış gibiydi. Eskiden tek tük kitaplardan söz ederken, bundan bile vazgeçmişe benziyordu.

Bu iki konu dışında konuşacak şey mi yoktu ikisine? Akşamları zar zor ayrıldıktan hemen sonra, ikisinin de aklına anlatacak yeni bir şey geliyordu her seferinde.

Okul çıkışı yürüyüşleri ve cumartesiler yetmeyince, bir gün okuldan kaçmaya karar verdiler. Sabah okulun yakınındaki parkta buluşup şehir merkezine gideceklerdi. Ne yapacaklarına karar vermemişlerdi. Sinemaya gitmek falan da değildi niyetleri. Önlerine ne çıkarsa onu yapacaklardı, belki de bütün gün hiçbir şey yapmadan dolaşacaklardı caddelerde. Bir amaçları varsa buydu: Bir günü sabahtan akşama birlikte geçirmek.

Buluştuktan sonra şehir merkezinde gençlerin takıldığı bir iki yere girip çıktılar, ama buralar hafta sonları olduğu kadar albenili görünmedi ikisine de. Derslerden kaçmışken sıkılmaktan korkuyorlardı, ancak bunu birbirlerine itiraf edemiyorlardı.

Emre, okuduğu müzik dergisinin yeni sayısını almak için iskeledeki gazete bayilerine bakmak istedi.

“Oradan da karşıya geçeriz,” dedi Arda.

“Ne yapacağız karşıda?”

“Hiç. Burada ne yapıyorsak onu yaparız.”

Kabul etti Emre. Vapur yeni kalkmıştı, motora bindiler. Neredeyse bomboştu motor. Alt katın arkasındaki açıklığa gittiler. Hava serin ve kapalıydı. Gri bulutlarla kaplıydı gökyüzü. Deniz de göğün rengini kendine örnek almıştı. Denizin kıpırtısız yüzeyiyle gökyüzünün birleştiği çizgi, neredeyse yok olmuştu. Emre baş döndürücü buldu bu manzarayı. Deniz göğe yükselmişti. Yusyuvarlak bir grilik içindeydi dünya. Bu grilik farklı duygular uyandırmıştı içinde. Belki, okuldan kaçmış olmanın da etkisi vardı bunda. Uzaklara gitmek, öteden beri çok istediği bir şeydi. Arda’yla uzun sohbetlerinde sıklıkla bir yerlere gitme düşlerini anlatırdı. New York, Barselona, Avustralya, Brezilya... Dünya o kadar büyüktü ki, git git bitmezdi. İnsanların tek bir şehre, hatta çoğu zaman tek bir semte kapanmış olmalarını anlayamıyordu. İnsan olmanın birinci koşulu, yaşadığı gezegeni gezmekmiş gibi geliyordu ona. En sevdiği kitaplar, filmler hep kendi yaşlarındaki çocukların, gençlerin yollara düşüp dünyanın bir ucuna gidişlerinin anlatıldığı kitaplarla filmler olmuştu. Böyle düşler kurmayı, bunları Arda’ya anlatmayı severdi; ama bunun hiç kolay olmadığını da görüyordu. Babasının, annesinin hayatlarına bakıyordu, aile dostlarının, akrabaların... Yoktu, tanıdıkları arasında örnek alabileceği bir tek gezgin bile yoktu. Bu, bazen onu daha da kışkırtıyordu, ama bazen de iyice karamsarlaştırıyordu.

Arda da pek konuşmamıştı motor hareket ettikten sonra. Emre, arkadaşının kendisi kadar gezmeye düşkün olmadığını biliyordu. Dünyayı dolaşma düşlerini anlattığında, Arda onu dikkatle dinlerdi, ama hiçbir gün benzer bir düşten söz etmemişti. O da tanıdığı öbür insanlar gibiydi anlaşılan. Emre, gözlerini gökyüzüyle denizin buluştuğu görkemli grilikten ayırıp arkadaşına baktığında, onun yüzünde de kendisininkine benzer hayranlıkla dolu bir ifade olduğunu görünce sevindi. Az önce hissettiği baş dönmesini anlatmaya çalıştı:

“Bak, denizle gök aynı renk.”

Gülümseyerek başını salladı Arda.

“Sanki ufkun oradan deniz, kocaman bir dalga olup yükseliyor, tepemize kadar geliyor. Çok dikkatli bakınca başım döndü demin. Bir de–”

Sustu Emre, Arda’ya anlatırken, anlattığı şeyi yapmış, başını yavaşça çevirerek gözleriyle denizi, denizin gökle buluştuğu belirsiz ufuk çizgisini, sonra da gökyüzünü takip etmişti.

“Eee?” dedi Arda.

“Hani derler ya, ‘Hep aynı yöne gidersen, başladığın yere dönersin,’ diye. Az önce bir an için bunu yaşadım sanki.”

Daha başka anlatabileceği bir şey yoktu Emre’nin. Arda da sormadı zaten. Arkadaşı gibi başını yavaşça çevirmekle yetindi. O an hissettiği aynı şey miydi, bilemedi. Bir süre sessiz baktılar denize. Emre, ne hissettiği konusunda doğru dürüst bir şey anlatmadığı halde, Arda’nın kendisini anladığını düşünüyordu.

Motorun kıyıya yanaşmak için manevra yapmaya başladığı sırada, Arda neşeyle el çırptı.

“Bu şehir var ya,” dedi, “deniz seviyesindeki en güzel şehir.”

İkisi de güldüler bu söze. Motor yanaşmıştı, ön tarafa ilerlediler.

İskelede, ne yapacaklarını bilmeden birbirlerine baktılar. Arda, aynı motorla gerisingeri dönmeyi önerecekti ki, sağ taraftan yürümeyi önerdi Emre. Yarım saatlik mesafede deniz kenarında güzel çay bahçelerinin olduğu bir yer vardı. Geçen yıl birkaç hafta sonu ailecek oraya gitmişlerdi.

Yürümeye başladılar. Deniz sağ tarafta kalmıştı, binaların arasından arada sırada karşılarına çıkıyordu. Emre’nin aklına, Arda’nın motordan inmeden önce söylediği söz geldi. Gülümseyerek yineledi:

“Bu şehir var ya, deniz seviyesindeki en güzel şehir.”

Arda gülümseyerek gözlerini kırpıştırdı.

“Güzel söz,” diye devam etti Emre. “Nereden buluyorsun böyle sözleri?”

“Bilmem, geliveriyor aklıma.”

“Hem komik hem saçma, ama güzel de...”

Arda biraz utandı, biraz da gururlandı.

“Abartma,” dedi.

“Abartmıyorum, senin sözcüklerle aranda başka bir şey var. O yazdığın şey de–”

Sözü burada bırakması, değiştirmesi olanaksızdı. İster istemez o konuya gireceklerdi, tutamamıştı çenesini Emre.

“O yazdığın şey de çok güzeldi,” deyip sustu. Arda’nın gözlerini kocaman açmış, ne diyeceğini beklediğini görünce devam etti: “Ben dünyada yazamam öyle bir şey.”

Arda’nın yüzü kızardı. Hâkim olamadığı bir gülümseme yerleşmişti dudaklarına. İkisi de sustular. Sollarından akan trafiğin gürültüsü iki yanda yükselen binalardan öyle yankılanıyordu ki, birbirlerini duymaları kolay olmuyordu. Birkaç dakika sonra Emre, sessizliğin uzamasından rahatsız oldu. Mektup konusuna girmek istemiyordu. İşi şakaya vurmayı seçti.

“Peki,” diye sordu, “deniz seviyesinde olmayan en güzel şehir neresi?”

“Bizim mahalle... Fidantepe!” diye yanıtladı Arda. Konunun değişmesinden o da hoşnut görünüyordu. Duymak istediklerini duymuştu nasılsa.

on üç

Akşama doğru Emre’nin içini suçluluk duygusu kapladı. Eve döndüğünde, alabildiğine sıradanlaşıp alışkanlık halini almış da olsa, “N’aptınız, oğlum, okulda?” sorusuyla karşılaşacağını biliyordu. “Hiç,” deyip geçiştirmesi mümkündü; ama yalan söylemek istemiyordu. Dürüstçe, “Bugün canımız okula gitmek istemedi, gitmedik,” diyebilseydi. Kızdığı buydu işte. Tam da bu gibi durumlardan ötürü zaman zaman içinde bir isyan kabarıveriyordu. İnsanın yalan söylemek zorunda kalması ne fenaydı. Özgür olmadığının işaretiydi bu. Özgür olsaydı insan, yalan diye bir şey olmazdı. Yalanla elde edilen özgürlük de özgürlük olmuyordu.

Geçenlerde bir akşam eve her zamankinden geç gelmişti. Arda’yla parkta otururken zamanın nasıl geçtiğini fark etmemişlerdi. Babası nerede olduğunu sorunca, yalan söylemeye gerek duymamış; “Arda’yla takıldık biraz,” demişti. Babası kızmıştı. Hafta içi, akşam vakti ne takılmasıymış! Babasına doğruyu söylemeyip, aklına gelen ilk yalanları sıralasaydı; “Okulda son dersten sonra kütüphanenin düzenlenmesi için gönüllü öğrenciler istediler, ben de okulda kaldım,” ya da “Trafik kazası olmuştu, yol bir saate yakın açılmadı,” deseydi, sorun olmayacaktı!

“Aman baba,” demişti, “her günkünden bir saat geç hepsi hepsi!”

Babası, bunun üstüne, “Haber vermeliydin, merak ettik,” deyince de Emre, az önce üstünden çıkardığı kabanı sertçe askılığa bırakmıştı. Aslında, bırakmıştı da denmez ya, çarpmıştı. Çıkan sese annesi de gelmiş, ne olup bittiğini sormadan Emre’yi azarlamıştı. Gözleri çakmak çakmak dinlemişti annesiyle babasının çıkışmalarını. Kendini ne sanıyormuş, ne kadar saygısız olmuş son zamanlarda, konuşulmuyormuş, onu tanımakta zorlanıyorlarmış! Peşinden kaygı cümleleri gelmişti. Akşamın bir vakti, hırlısı varmış, hırsızı varmış...

“Bitti mi?” demişti sustukları zaman.

“Bitti,” yanıtını duyunca, derin bir soluk alıp, “O dediklerinizden bu şehirde gündüzleri de çok var,” deyip susmuştu.

Gene aynı şey olmuştu –Sesi titremişti! Bu, Emre’yi daha da sinirlendirmiş, yumrukları sıkılı yüzlerine bakmıştı. Sesi titremese ne çok şey vardı söyleyeceği –Yalandan uzak durmanın ödülünü aldığını, bunu unutmayacağını, ayrıca ona güvenmiyorlarsa, okula bile gönderme meleri gerektiğini... Hiçbirini söyleyememiş, banyoya gidip elini yüzünü yıkamış, annesi çağırınca yemeğe oturmuştu. Yemek boyunca, “Biraz daha ister misin?” – “Hayır.” – “Suyu uzatır mısın?” – “Güzel olmuş.” – “Afiyet olsun”dan başka bir şey konuşulmamıştı. Bunlardan da sadece “hayır” Emre’nin ağzından çıkmıştı.

Ertesi gün Arda’ya anlatmak gelmemişti içinden. Oysa, onun ailesinin nasıl davrandığını çok merak ediyordu. Soramamıştı o gün; galiba anne babasının ona hâlâ çocuk muamelesi yaptıklarını anlatmaya utanmıştı. Ama çok güzel geçirdikleri günün sonunda içi o akşamki sıkıntının bir benzeriyle dolunca, evdekilerle yaşadığı tartışmayı kısaca anlattı. Arda her zamanki yorumlarından birini yaptı.

“Bunların üretim tarihleri yakın. Benzer davranıyorlar. Yeniden programlanmaları da imkânsız, ne de olsa eski teknoloji.”

Güldü Arda’yla birlikte, ama eve geç döndükleri akşamı hatırladıktan sonra kaçan tadı tam olarak geri gelmedi.

Dönüş vapurunda da en arkadaydılar; gene denize, göğe ve deniz seviyesindeki en güzel şehre bakıyorlardı. Görüyorlar mıydı? Emre açısından bu soruya evet yanıtı vermek pek mümkün değildi. Zihni bu yalan-özgürlük konusuyla meşguldü. Kızgındı, kime ve neye olduğunu bilmeden bir şeylere kızgınlık duyuyordu. Arda ise, silme koyu laciverde kesmiş olan deniz ve gökyüzünün bu kez gayet farkındaydı. Kendince bir oyun tutturmuştu. Şehrin birer birer yanmaya başlayan ışıklarının kimsenin bilmediği bir şif resi olduğunu ve şehrin, ötelerde demirlemiş az sayıdaki balıkçı teknesi, mavna ve uzaklardan ağır abi edasıyla geçen büyük yük gemileriyle bu şifreler üzerinden haberleştiğini düşünüyordu.

Kimselerin bilmediği bu şifreyi çözmüş olmanın gururuyla Emre’ye anlatmaya başladı.

“Bak,” dedi, “şehir nereye gittiklerini ve ne demeye bu sallantılı suyun üstünde yaşamayı seçtiklerini soruyor gemilere.”

Emre dalgındı, öfkesi, kızgınlığı sürüyordu. Arkadaşının uydurduğu bu oyuna katılmak istediğinden emin değildi önce. Yüzünü asıp, ağzını büktü.

Arda ısrarcıydı. “Şehir, onların verecek yanıtları olmadığının farkında,” dedi, başını çokbilmiş bir edayla sallayarak.

Kendisine meydan okunduğunu anlayan Emre, “Hadi ordan,” dedi, “bak şu yanıp sönen balıkçı teknelerinin ışıklarına; hiç de bilmiyor değiller o saçma sorunun yanıtını. Söyleyip de üzmek istemiyorlar şehirdekileri.”

“Söylesinler, çekinmesinler... Baksana, köprünün ışıkları üzülmeyeceklerini söyledi.”

“Şaşırdıklarını söylüyorlar şehre. Nasıl olup da, kımıldamadan hep aynı yerde aynı şeyleri yaptıklarına... Bu kadar sıkıcı bir hayatı değiştirmek için hiçbirinin kılının kıpırdamamasını anlayamadıklarını anlatıyorlar.”

“Sanki sizin hayatınız çok mu eğlenceli? Aynı sularda dönüp duruyorsunuz.”

“Siz dönüp durmuyorsunuz bile. Kendi kendinizin tutsağı olmuşsunuz. Azıcık özgürlük istediğinizde bile canınız sıkılıyor. Ya kötü bir şey olursa diye içiniz içinizi yiyor.”

Emre’nin ses tonunun sertleşip, kaşlarının çatıldığını gören Arda gülümsedi.

“Hey dostum, sakin ol! Biz dostuz,” dedi. “Unutmayın, siz de, ben de sadece birer şifre çözücüyüz, şu ışıkların mesajlarını çözüyoruz.”

Gülmeye başladı Emre. Arda’nın bu aniden başka biri oluşları çok matrak geliyordu ona. Kızgınlığı azalmış, az önce içini boğan sıkıntı dağılmaya başlamıştı.

“Nereden geldi bu oyun aklına?” diye sordu arkadaşına.

“Ne bileyim, ışıklara bakınca, bu ışıkların bildiğimizden başka anlamları varmış gibi göründü bana.”

“Belki de her şeyin bildiğimizden başka anlamları var.”

“Kimse bunun farkında değil. Belki, başka bir dünya var bu dünyanın içinde. Filmlerde falan olur ya...”

“Müthiş,” dedi Emre. Arda’nın kafasının kendisininkinden farklı çalıştığını görüyordu onu tanıdıkça.

“Bunları yazsana sen. Madem seviyorsun yazmayı.”

“Ben şimdilik mektup yazıyorum,” dedi Arda.

Emre kızardı. Ama bu mektup konusunun yarattığı tuhaf uzaklığın kapanmakta olduğunu, hatta kapandığını sezdiği için hoşnuttu. Konuşmasalar da olurdu o konuyu gerçi, barışmışlardı; ama konuşulmayan konu olmaktan da çıkmalıydı. Mektubun içeriğine, yazılma nedenine girmeden bir şeyler söylemesi gerektiğini düşündü.

“Mektuplarında bunları anlatabilirsin o zaman,” dedi.

“Böyle daha güzel,” dedi Arda, “bazı şeyler yazılmaz söylenir.”

Bu çok hoşuna gitti Emre’nin. Belki, birden fazla dünya vardı dünyanın içinde. O dünyalardan birinde başka birileri de Emre ile Arda’nın konuşmalarındaki şifreyi çözmeye uğraşıyordu. Bunu söylemedi arkadaşına. Bazı şeyler vardı ki, onlar söylenmese de olurdu.

“Sen gene de bunu yazsan,” dedi, “sonra filme çekse birileri, ben de filmin müziğini yapsam.”

“Kaymaklı kadayıf olur o zaman,” dedi Arda.

Vapurun yanaştığını fark ettiler, neredeyse boşalmıştı. Koşarak indiler vapurdan. Vapurdan inince de durmadılar bir süre. İskele meydanında akşam kalabalığı daha fazla koşmalarına engel oldu. Hızına uyup yavaşladıkları kalabalıkla birlikte otobüs duraklarına seğirttiler.

Otobüs beklerken, kalabalığın içinde olmak bir an çok hoşuna gitti Emre’nin.

“Vay be!” dedi.

Arda soran gözlerle dönüp baktı.

“Hiç,” dedi Emre. “Vay be, sadece vay be!..”

on dört

“Bu cumartesi farklı bir şey yapsak,” dedi Arda.

Emre’nin canına minnetti, ama ne yapsalardı?

Arda ıkınıp sıkılarak, “Okulun maçına gidelim, diyorum... bizimkilerle,” diye önerdi.

“Sizinkiler mi?” diye sordu Emre; ilk anda Arda’nın ne demek istediğini anlamamıştı.

“Bizimkiler... bizimkiler,” dedi, “bizim çocuklar yani. ‘Okul maçına topluca gidelim, şamata yaparız,’ diyorlar.”

Emre yanıt vermek yerine, sol eliyle ağzını sıvazlayıp çenesini kaşıdı. Arda, onlar için “bizimkiler” ya da “bizim çocuklar” diyebilirdi, ama onun neredeyse hiçbiriyle arkadaşlığı yoktu. Daha ilk haftadan birkaçıyla dalaştıktan sonra sınıftakilerin çoğuyla doğru dürüst konuşmamıştı bile. Gerçi bir zaman sonra, kendini bir şey sanan o zırtapozlarla da az sonra kavga edecekmiş gibi bakışmayı bırakmışlardı, ama bütün samimiyetleri bundan ibaret olmuştu.

“Çok eğlenceli olur,” dedi Arda.

Emre susmayı sürdürünce, “Artık kaynaşmalısın ötekilerle,” diye ekledi.

Kaşları çatıldı Emre’nin. O da istiyordu bunu, ama elini, dilini tutan bir şey vardı. Sınıfta Arda dışında kimseyle doğru dürüst konuşmuşluğu yoktu –o ilk haftaki tartışmayı saymazsak.

Arda, Emre’nin bu sözlerden alınabileceğini tahmin ediyordu, ama biraz bu konuya girmiş bulunduğu için, biraz da Emre’nin beklediği kadar ağır bir tepki vermemesinden cesaret alarak devam etti:

“Geçen gün Sibel ne dedi biliyor musun?”

Sibel! Şu siyah saçlı kız? Onun kimseyle konuşmaması hakkında bir şeyler mi demişti Arda’ya?

“Ne dedi?”

“‘Senin şu arkadaşın Emre, misafir öğrenci gibi,’ dedi.”

Sibel’in dikkatini çekmiş olmak hoşuna gitti Emre’nin.

“Peki, sen ne dedin?”

“‘Hepimiz misafiriz,’ dedim.”

Tam Arda’dan beklenecek yanıttı. Emre, kendisiyle ilgili söylenenler bu kadar mıydı, bunun yanıtını çok merak ettiği halde soramadı; zil çalmıştı. Zil çalmasa da soramayabilirdi; bu gibi konularda içinden geçenleri Arda’yla bile bir türlü konuşamıyordu. Utanıyordu... Galiba öyleydi, utanıyordu. İsteklerinin ve hayallerinin Arda’ya saçma ya da çocukça gelmesinden korkuyordu. Üstelik, bu konuda Arda saçma sapan bir şeyler söyleyip onu yine kırarsa, bir önceki tartışmalarındakinden çok daha zor barışacağını, belki de hiçbir zaman barışamayacağını seziyordu.

Sınıfa girince, gözleri Sibel’i aradı. İki kız arkadaşıyla gülüşerek konuşuyordu, arkası dönüktü. Demek, Emre’nin kimseyle konuşmaması dikkatini çekmişti Sibel’in. Belki de hoşlanmıştı onun bu tavrından. Ya da Sibel de, onun gibi sınıftakilerin çoğunun konuştuklarından, hareketlerinden rahatsızdı. Emre’nin onlardan olmadığını anlamıştı... Yüzünün kızardığını hissetti. Derste de gözü ikide bir Sibel’in oturduğu tarafa kaydı.

Bir sonraki ders arasında, Arda’ya hafta sonu maça kimlerin geleceğini sordu. Arda’nın saydığı isimler arasında Sibel’in de olduğunu duyunca sevindi.

Cumartesi günü, kapalı spor salonunun önünde sınıf arkadaşlarıyla buluştular. Çocuklardan biri, “Emre Bey de gelmişler,” deyince, topluca gülüşüldü. Anlaşılan herkes farkındaydı Emre’nin asosyalliğinin. Yanıt vermek yerine, kızaran yüzüyle Arda’ya dönüp, maçın saatini sordu Emre. Arda’nın yerine yanıt Sibel’den geldi:

“Şimdi başka maç var, o bitince bizimkilerin maçı başlayacak.”

“Hadi bakalım,” dedi Emre.

Der demez, insanın bu gibi anlarda en aptalca sözün nasıl olup da aklına geldiğini düşündü. Üstelik ne kadar da “misafirce” bir söz olmuştu bu. Neyse ki Sibel de, ötekiler de bu sözü garipsemişe benzemiyorlardı. Kendi aralarında konuşmaya dalmışlardı.

Sibel, bu kez Arda’yla Emre’ye dönüp, spor yapıyorlar mı diye sordu.

Arda, “Biz gevezelik ederiz, laf yarıştırırız, benim rekorlarım var,” deyince, Sibel güldü.

“Seni biliyoruz canım,” dedi, “seni biliyoruz da, Emre’nin konuştuğuna inanmak zor.”

“Siz bu dünyanın en şanslılarısınız, biliyor musunuz?” dedi Arda gülerek. “Bu Emre var ya, sizinle az konuşuyor, ama çenesi bir açıldı mı? Ben neler çekiyorum bilseniz!”

Emre, Arda’yı yalanlamak istercesine, dudakları sımsıkı kapalı gülümsemekle yetindi.

“Senden fırsat kalmıyordur bence,” dedi Sibel. “Konuşmayı senin gevezeliklerin yüzünden unutmuş olabilir.”

Emre kendini söze girmek zorunda hissetti.

“Arda o kadar da çok konuşmaz ki,” dedi.

“Hadi canım,” dedi Sibel.

“Ben de o kadar susmam,” deyip, sustu Emre.

Bir an kimse konuşmadı. Tuhaf bir sessizlik oldu. Emre’ye çok uzun geldi bu sessizlik ânı. Bir şey söylemesi için gözlerini Arda’ya dikti, ama çok konuşma rekortmeni Arda’nın o sırada konuşmayacağı tuttu. Bir süre sonra sessizliği Sibel bozdu.

“Göreceğiz,” dedi. Stadın dışına taşan tezahürat artınca, dışarıda beklemek yerine içeri girmeyi önerdi çocuklardan biri. Bazıları hoplayıp zıplayarak tezahürata başlamıştı bile. Emre maçın hangi okulun takımıyla olduğunu bile bilmiyordu. Belki de Edalar’ın okuluylaydı maç, belki Eda da maç izlemeye gelmişti, birazdan karşılaşacaklardı.

Zihninde bunları kurarken, gözü Sibel’in olduğu tarafa kaydı. Göz göze geldiler. Emre gülümsedi; az konuşanların sözcükleriyle teşekkür etti kendince. Sibel de ona gülümsedi. Dişleriyle, gözüyle, alnına düşen saçlarıyla gülümsedi üstelik.

on beş

Maçtan sonra hep birlikte pastaneye gittiler. Oradaki Sibel, maçtan önceki Sibel’den farklıydı. Emre’yle hiç ilgilenmedi. Sessizleşmişti, kimseyle ilgilenmedi. Konuşuldu, gülündü; arada Sibel de gülümsedi, ama topluluğun dışında gibiydi. Emre, ona yakın oturuyor olsaydı; “Şimdi de sen misafir gibi oldun,” gibisinden bir şey söyleyebilirdi. Ne var ki bunun için, neredeyse masadaki herkesi aşması gerekirdi. Üç masayı birleştirmişlerdi pastaneye gelince; nasıl olmuşsa bir ucuna Sibel, öbür ucuna Emre oturmuştu. Maç boyunca Sibel’in bulunduğu tarafa bakamamıştı Emre. Utanmıştı. Bir kez daha göz göze gelirlerse, yanlış anlaşılabilir; Sibel, “Bu çocuk ne demeye sürekli bana bakıyor!” diyebilirdi. Daha kötüsü, gülümsemek yerine gözlerini kaçırabilirdi. Pastanede rahatlıkla Sibel’in bulunduğu tarafa bakabiliyordu. Bakması da gerekiyordu; kahkahalar atarak bir şeyler anlatan şamatacı çocukların hemen hepsi, Sibel’in bulunduğu tarafta oturuyorlardı.

Sibel’den tarafa bakabiliyordu, ama göz göze gelemiyorlardı. Sanki gözlerini kaçırıyordu Sibel. “Ben susmam,” dediğinde, “Göreceğiz,” diyen o değildi sanki. Emre’nin oturduğu tarafa bakmazsa nasıl görecekti!

Emre onun canını mı sıkmıştı yoksa? Bilemiyordu. Bir şeyler söylemek, bilmeden Sibel’in canını sıkmış, kalbini kırmışsa, gönlünü almak isterdi; ama diyecek söz bulamıyordu. Hoş, bulsa da, masanın öbür ucuna nasıl yetiştirecekti ki. Üstelik büyük olasılıkla, Sibel’in yüzünün asılmasının Emre’yle hiçbir ilgisi yoktu. Niye olsun ki! İlk kez bugün karşılıklı iki cümle konuşup, birbirlerine uzaktan gülümsemişlerdi; aralarındaki bütün bağ bundan ibaretti. Nasıl olup da kızın sessizliğiyle kendisi arasında bir ilgi olduğunu düşünebildiğine şaştı Emre. Bazen nasıl salaklaşıyordu! Beğenmediği arkadaşlarından hiçbir farkı kalmıyordu böyle zamanlarda. Neyse ki gören, anlayan olmuyordu salaklıklarını.

Bir saate yakın oturdular pastanede. Arda da kendini öbür çocukların şamatasına kaptırmıştı. Masada konuşmadan oturan Sibel’le ikisiydi. Saçmaydı, anlamsızdı, ama bu sessiz ortaklıkta, hem hoşuna giden hem canını yakan bir şey vardı.

Kendini yalnız hissediyordu sınıf arkadaşlarının yanında, giderek bütün şehirde, ülkede, gezegende... Arda da yetmiyordu kendini yalnız hissetmemesi için; ama Sibel’in sessizliğinde onu avutan bir yan vardı. Vardı, ama ne oluyorsa oluyor, tam avunur gibiyken içi sızlıyordu. Ona suskunluğunun nedenini soramamak, kendi içine dolan yalnızlıktan söz edememek... Bunları yapmasına engel olan hiçbir şeyin hiçbir anlamı yoktu... ama yapamıyordu. İnsanın elini kolunu, dilini tutan öyle anlamsız şeyler vardı ki... Bunları düşününce, daha da büyüdü içindeki yalnızlık hissi. Dinlediğinde nedensiz yere kendini yapayalnız hissetmesine yol açan şarkılardan birinin içinde gibiydi. Bazı şarkıları dinlerken, tam da o anda hissettiklerine benzer şeyler hissederdi. Nedensiz içi sızlardı, anlamsız gelirdi her şey... Başkaları da benzer mi hissederdi, o şarkıları dinlediklerinde... Arda, Sibel? Bilmiyordu. Arda’ya bir gün bunu sorabilirdi –Önce şarkıyı dinletip, sonra bu şarkının onda ne gibi duygular yarattığını. Sibel’e soramazdı; oysa Sibel’in vereceği yanıtı daha çok merak ediyordu. O da bir şarkının içinde hissediyor muydu kendini o an? Kendince bir iki şarkı yakıştırdı Sibel’e. İçinde bulundukları topluluktan uzaktı ikisi de. Bu çok açıktı. Emre, bu uzaklığın onları birbirlerine yakınlaştırdığını düşündü. İçinde süzüldüğü şarkının ritmi bir parça hızlanır gibi oldu.

Biraz sonra yanılmış olabileceği geldi aklına. Şarkı yavaşladı. Yakınlaştıkları falan yoktu. Koca toplulukta kendisi gibi sessiz sedasız oturan sadece Emre’ydi, ama Sibel bir an bile dönüp bakmıyordu ondan tarafa. Bu kadar açıktı işte.

Dönüş yolunda, Emre’nin sessizliği sürdü. Arda’yla ikisi ötekilerden ayrılmışlardı. İyi olmuştu; Arda’ya Sibel hak kında bir şeyler sormak istiyordu. Neden canının sıkkın olduğunu, örneğin, ya da onun hakkında herhangi bir ayrıntı... O kadar çok konu vardı ki Sibel’le ilgili merak ettiği. Büyük olasılıkla bunların bazısının yanıtını Arda biliyordu; ama soramadı. Arda ise, masadaki oğlanlardan biri hakkında neler neler anlatıp durmuştu yürürlerken; hiç ilgilenmemişti Emre onun anlattıklarıyla.

Emre’nin aklında hâlâ Sibel vardı. Sibel’in sessizliğinin kendisiyle bir ilgisi olduğunu sanmıyordu; ama, “Ya öyleyse?” sorusundan kurtulamıyordu. Kendisine ne kadar, “Benimle ne ilgisi olabilir?” dese de, içine düşen kurt kemirmeyi sürdürüyordu. Başta o kadar ilgiliyken, ilgili görünürken –“Göreceğiz,” demişti, “göreceğiz!”– sonradan neden ilgisizleşmişti? Arada Emre’nin bir şeyler söylemesini mi beklemişti? Ama bilmiyor muydu onun sessiz biri olduğunu? Onun asosyalliğiyle topluca dalga geçilmemiş miydi zaten? Ne yapabilirdi ki Emre? Ne diyebilir, ne anlatabilirdi? Hoş, artık bir anlamı da yoktu, olan olmuş, geçen geçmişti.

Eve dönmek istemiyordu kafasındaki sorularla. Çok geç değildi daha. Arda’ya biraz yürümeyi önerdi.

“Yürüyoruz ya,” dedi Arda gülerek.

“Bilmem, hava güzel de...”

Sessizce yürüdüler. Emre, hem Arda’nın bir şeyler söylemesini istiyordu –belki söz Sibel’e gelirdi– hem de onunla böyle sessiz yürümek hoşuna gidiyordu. Caddede cumartesi akşamüstü kalabalığı vardı; konuşanlar, gülüşenler, telaşla bir yerlere yetişmeye çalışanlar... Soğuğa rağmen, insanlar kafelerin caddeye taşan masalarına doluşmuş, sohbet edi yorlardı. Onların arasından sessizce geçiyorlardı. Emre’nin içini yine yalnızlık hissi kapladı. Sanki bunca insanda, ortak olan bir şeyler vardı da, bir tek kendisinde yoktu. Arda’ya baktı, neyse ki o da caddedekilerden çok kendisine yakın görünüyordu.

Arda, Emre’nin kendisine baktığını fark etmişti.

“Kalabalık çarptı, ha?” diye gülümsedi.

“Çok kalabalık kalmamış,” diye yanıtladı Emre, arkadaşının caddenin kalabalığını kastettiğini sanmıştı.

“Yok yahu,” dedi Arda, “maç, bizimkiler, kalabalık dediğim o...”

“Haa,” deyip gülümsedi Emre, “iyiydi ya, maç da, muhabbet de.”

“Sıkılmadın, değil mi?”

“Yok yok... Yani o her zamanki şeyi hissettim, ama önemli değil.”

“Neyi?”

“Siz hep birbirinizi eskiden tanıyorsunuz ya...”

Arda, birlikte maç izledikleri çocuklardan bir ikisi hakkında övücü şeyler söyledi. Onları öbürlerinden daha yakın hissediyordu.

Kızları sormak istedi Emre, tabii ki Sibel’i özellikle, soramadı. Tutulup kalmıştı. Başka zaman saatlerce konuştuğu, en yakın arkadaşının –tek arkadaşının– karşısında dili tutulmuştu gene. Bazen aklına Eda geldiğinde de böyle oluyordu. Sessizleşiyor, Arda’ya Eda’dan söz etmek istiyor, söze girmek için uygun cümle arıyor, buluyor, sonra o cümleyi gereksiz bir kâğıt gibi buruşturup atıyordu. Şimdi de, Sibel hakkındaki sorularını buruşturup atmak üzereydi. Oysa ne olacaktı, “Sibel neden durgundu, biliyor musun?” diye sorsa, bundan doğal ne olabilirdi! Hadi, diyelim, Arda uyanık çıktı, Emre’nin Sibel’e ilgisini sezdi; bunda da bir sakınca yoktu ki. En yakın arkadaşıydı, bu sırrını ona açabilirdi. Bir sır mı vardı? Açamadığına göre, vardı demek ki. ‘Yok canım,’ diye düşündü, ‘öyle sır mır denecek bir şey yoktu ortada.’ Neden sessizleştiğini merak ediyordu Sibel’in, hepsi bu... Hepsi bu muydu gerçekten de? Bilmiyordu. Üç gün önce Arda, Sibel’le onun hakkında konuştuklarını anlatana kadar, sınıftaki kızlardan biriydi. Üç gün az zaman değildi! İnsan hayallere daldığında zaman genişliyordu, üç gün üç ay oluyordu neredeyse. Bunları düşünürken, dünyanın kimseye sezdirmeden değişmekte olduğunu fark etti birden. Evet, yalnızdı, yapayalnızdı; ama bu durum dünyanın güzelleşmesine engel olmuyordu. Akşamın soğuğu elini yüzünü temizliyordu sanki. Kendisini az önceki gibi caddenin kalabalığının dışında duymuyordu. Kimseye değmese, kimseyle konuşmasa da, o kalabalığın içindeydi. Kalabalık değişmişti sanki, dünyayla birlikte. Az önceki Emre değildi kendisi de. Sibel’in sessizliğinin nedenini merak etmenin bile heyecanlı bir şey olduğunu düşündü. Ondan Arda’ya söz edememenin de...

Birden koşa koşa eve gidip, pastanedeyken kendisini içinde hissettiği şarkıyı dinlemek istedi. Hafifçe mırıldanmaya başladı şarkının ezgisini. Arda hangi şarkı olduğunu sordu. Yanıtladı. Arda’nın bilmediği bir şarkıydı.

“Muhteşemdir,” dedi, “sana kaydedeyim de dinle. Harika bir şeydir. İnsanı alır götürür, uçurur.”

Arda gülümsedi. Sanki, “Sen zaten burada değilsin ki, sen alıp başını gitmişsin,” diyordu arkadaşına. Emre de ona gülümseyip omuzuna şakadan yumruk attı. Bir süre itiştiler, kavga ediyormuş gibi. Orta yaşlı bir adam onları ayırmaya kalkıştı, öğüt vermeyi unutmadan. Gülmemek için zor tuttular kendilerini. Koşturmak, itişmek iyi geldi Emre’ye. Hâlâ o şarkının içindeydi, o şarkının içinde neşe de vardı; bunu fark etti ilk defa.

Vakit geç olmuştu, durakların orada ayrıldılar.

“Pazartesiye görüşürüz,” dedi Arda.

“Görüşürüz,” dedi Emre, ama aklı bambaşka bir şeydeydi o an. Bakalım, Sibel pazartesi günü okulda nasıl davranacaktı!

on altı

Sonraki günlerde Emre kendini sıklıkla bir şarkının içinde duyar oldu. Öyle ki, bildiği şarkıları bırakıp, bilmediği şarkıların içinde de geçirmeye başladı günlerini. Şarkının duygusunu yakalıyor, ezgisini yakalayamıyordu. Kâh tiz bir gitar solonun kederli ezgileri arasında salınıyordu –yürümek denmezdi o anlardaki hareketlerine, ayakları yeryüzünde, adımları birbirini izliyor olsa da, yukarıdan bırakılmış bir tüy gibi salınıyordu havada– kâh telaşlı bir baterinin ritmi kaplıyordu göğüs kafesini; böyle anlarda delicesine koşmak istiyordu.

Dalgınlaşmıştı. Kendini bir şarkının içinde duyduğu anlarda bütün dikkati şarkıda, şarkının ezgisinde olduğu için, başkalarının söylediklerini işitmiyordu. Dünyadan kopup, işitmeyip sezdiği o şarkının ezgisini yakalamaya uğraştığını, “Neredesin, oğlum, işitmiyor musun?” gibisinden sözlerle fark ediyordu. Tabii, nerede olduğunu söyleyemiyordu Emre. Daha fenası, şarkıyı da anımsamıyordu o anda, şarkı geldiği yerde kalmış oluyordu.

Neler olup bittiğini ilk soran Arda oldu. Derste öğretmenler, evde annesi ve babası da tanık olmuştu Emre’nin dalgınlıklarına, ama üstünde durmamış, özel bir anlam vermemişlerdi buna.

Maça gittikleri günden sonra, Emre daha az konuşur olmuştu okul çıkışlarında. Yine yolu uzatıyor, hemen ayrılmıyorlardı; ama konuşan Arda oluyordu hep. İşin tuhafı, Emre okulda başkalarıyla iyi kötü laflamaya, şakalaşmaya başlamıştı maç gününden sonra. Önceleri, Emre’nin misafirlikten kurtuluyor olması Arda’yı sevindirmişti. Onun herkese, her şeye dışarıdan bakışı canını sıkıyordu. Kimi zaman Emre’nin kendisine bile, dışarıdan, bir misafir gibi baktığını düşündüğü oluyordu. Aralarında asla aşamayacakları bir uzaklık varmış gibi geliyordu böyle anlarda. Bir yandan da, Emre’nin dışarıda duruşu dokunuyordu Arda’ya. Onu, dışarıda olmanın şaşkınlığıyla sağa sola bakınırken gördüğünde, ciddi ciddi üzülüyordu.

Bir akşamüstü, okuldan çıkıp her zamanki parka gittiler. Gelene geçene bakarak simit yiyip ayran içtiler. Arda, neredeyse bir saat boyunca Emre’nin tek söz söylemediğini fark edince, sustu. Bakalım, Emre konuşacak mıydı, yoksa böyle susacak mıydı sürekli olarak. Arda’nın suskunluğunu da fark etmemiş gibiydi Emre.

Bir süre öyle sessizce oturdular parkta. Simitlerin kırıntılarını kuşlara attılar, gelene geçene baktılar. Haklarında konuşabilecekleri bir dolu insan girdi görüş alanlarına, hiçbiri hakkında konuşmadılar. Sonunda dayanamayıp sessizliğini bozan yine Arda oldu.

“Ben anladım,” dedi.

Emre gözlerini kısarak baktı. Bir şeyleri kaçırmıştı; ne hakkında konuştuklarını anımsamaya çalıştı, aklına bir şey gelmedi.

“Neyi anladın?” diye sordu.

“Senin günde kuracağın cümle sayısının sabit olduğunu anladım.”

Emre anlamaz gözlerle baktı.

“Ne cümlesi, ne sabiti?”

“Şöyle... Cümlelerini okuldakilerle tüketince, akşama diyecek sözün kalmıyor.”

“Yok yahu... Nereden çıkardın bunu?”

“Ee oğlum, durum ortada, saatlerdir tek söz etmedin.”

“Etmedim mi?”

Emre başını kaşıdı, saatine baktı. Saatin ilerlemiş olduğuna da şaştı. Diyecek bir şeyi yoktu. Sustu. Az önceki gibi dalgın değildi, gülümsüyordu.

“Bir sorun mu var?” diye sordu Arda, yüzünde ciddi bir ifadeyle.

“Yok, nereden çıkardın?”

“Sadece bugün değil be, bir süredir hep böylesin. Evde bir şey mi oldu?”

“Ne olabilir ki, ev işte! Bildiğin ev.”

“Neler olur hem de... Annenle baban kavga eder.”

“Yok öyle bir şey.”

“Sen onlarla kavga edersin.”

“O hep var. Alıştım artık, takmıyorum.”

“Eee, ne o zaman?”

“Bilmem.”

Bilmiyor muydu gerçekten de? Arda, inanmayan gözlerle baktı arkadaşına. Bir şey söylemedi Emre.

“Var bir şey, oğlum,” dedi Arda, “var, ama anlatmıyorsun.”

“Yok yahu!”

“Bak, bir şeyler var da anlatmıyorsan, tepelerim seni.”

Ayağa kalktı Arda, dövüşecekmiş gibi ellerini yumruk yapmış ileri geri sallıyor, dans eder gibi bir ileri bir geri adım atıyordu. Acemi boksör birkaç adım sonra tökezledi. Emre gülümsedi onun bu hallerine. Bildiği kadarını anlatmaya karar verdi.

“Tadı yok hiçbir şeyin,” dedi, “her şey çok tatsız geliyor bazen.”

“Böyle benimle sohbet etmek de mi?” diye sordu Arda, alınmış gibi yapıp kaşlarını titreterek baktı.

Emre telaşla yanıtladı:

“Tabii ki hayır... Var öyle üç beş şey, ama gerisi çok tatsız.”

“Hep öyle değil miydi?”

“Yaaa, haklısın, öyleydi, ama ne bileyim, ben önemsemiyordum belki de.”

“Gene önemseme, her şey böyle çok tatsız zaten.”

Sustular. Başka zaman saatlerce konuşurlardı, şimdi kelimeler tükenmişti. İkisi de bir şeyler anlatmak istiyor du, ama çıtları çıkmıyordu. Söylemeyi düşündükleri her cümle yapmacık geliyordu. Sonunda Emre, kendi kendine söylenir gibi mırıldanmaya başladı.

“Saçma,” dedi, “her şey çok saçma. Böyle yaşayıp gitmemiz... okulla ev arasında. Şu kocaman dünyada, yapacak bir ton şey varken...”

“Gidecek bir sürü yer...” diye aynı tonda eşlik etti Arda.

“Ya... Bir yere gitmek de şart değil, ama böyle olmamalı.”

Şeytanın bacağını kırmışlardı. Her zamanki dalgacı tonda değilse de, konuşmaya başlamışlardı yeniden. İlk önce böyle laflamak da saçma ve tatsız gelmişti Emre’ye, ama sonra açıldı; Arda’nın sessiz dinleyişinin büyülü bir etkisi vardı. Eskiden de bir şeylerin ona saçma göründüğünü, o zamanlar bunlara sinirlendiğini, şimdiyse başka bir şey olduğunu, ama eskisi gibi sinirlenmediğini söyledi.

Arda, bunun nasıl bir şey olduğunu sorunca, “Bilmem ki nasıl anlatılır?” dedi. “Böyle bırakıyorum kendimi, uçmak gibi...”

Sustu. Aklına gelen şeyi söyleyip söylememek için bir an tereddüt etti, ama söylemeyi yeğledi.

“Uçmak gibi değil de, bir şarkının içinde olmak gibi.”

Arda başını salladı hafifçe. Önce evet anlıyorum anlamında hızlı hızlı, kesik kesik; ama bırakmadı başını sallamayı, daha yavaş hareketlerle sürdürdü. Caddenin bütün gürültüsünün, motor seslerinin, kornaların o tuhaf uğultunun arasında kimsenin işitmediği bir şarkıya eşlik edercesine.

Emre gülümsedi. Aynı şarkıda iki nota olduklarını düşündü Arda’yla. Bu hoşuna gitti. Peşinden, başka bir notanın, daha yumuşak, daha sevecen bir notanın eksikliğini duydu bu şarkıda.

Eve dönerlerken o notanın eksikliğinin de güzel olduğunu geçirdi aklından.

on yedi

Ertesi cumartesi vapurla karşı geçmeye karar verdiler. Her zaman dolaştıkları caddelerde olmaktansa, yeni yerler görmek istiyorlardı. Okuldan kaçtıkları günün tadı damaklarında kalmıştı. On beş yirmi dakikalığına olsun deniz yolculuğu yapmayı ikisi de çok seviyordu. Üstelik başka bir şehre, başka bir ülkeye, neredeyse başka bir dünyaya gitmiş gibi oluyorlardı, her zaman dolaştıkları yerden ayrıldıklarında. Emre’nin cumartesi için ilk tercihi Arda’yla karşıya geçmek değildi gerçi. Önceki hafta olduğu gibi, daha kalabalık bir birlikteliği yeğlerdi –Tabii ki Sibel’in de gelmesi koşuluyla.

Çok istediği halde, okul zamanı fırsat bulup Sibel’le pek konuşamamıştı. Birkaç kez, “N’aber, nasılsın?” demiş lerdi birbirlerine, öğretmenleri çekiştirmiş, şakalaşmış ya da bir başkasının şakasına birlikte gülmüşlerdi. Bu kadarcıktı. Yine de, içinden bir ses Sibel’in de kendisiyle ilgilendiğini söylüyordu. Sanki sesi değişiyordu Emre’yle konuşurken. Bu, önceleri hoşuna gitti. Herkesten farklı bir yerde olduğunu hissetti, ama bu yerin neresi olduğuna kafa patlatırken aklına gelen bir yanıt canını sıktı. Belki de, Emre’yi hâlâ misafir olarak görüyordu. Annesinin sesi de, yakın arkadaşı olmayanlarla konuşurken, normalden yumuşak ve ilgili çıkardı. Bu aklına geldikçe neşesi kaçıyordu. Daha önemlisi, hâlâ Sibel’le doğru dürüst konuşamıyor olması saçmalıktı. Adlandıramadığı bir şey elini kolunu tutuyor, çenesini kilitliyordu. Böyle anlarda, bir insanın başka bir insanla istediği halde konuşamaması, dünyanın en saçma şeyi görünüyordu Emre’ye. Bir insan, en çok istediği şeyi yapması bu kadar mümkün olduğu halde –evet, bunun farkındaydı, bir süredir en çok istediği şey, güzel bir şarkı bestelemekten, daha iyi gitar çalmaktan, dünyayı gezmekten, okuldan kaçıp Arda’yla saatlerce laflayıp şehirde dolaşmaktan da çok istediği şey, Sibel’le konuşmaktı ve bu o kadar mümkündü ki– bunu yapamıyorsa, başka hiçbir şeyin gereği yoktu, olamazdı. Ona düşen, böyle zamanlarda ayaklarını bu dünyadan kesmek, uçucu bir ezgi olup süzülmekti. Sibel’le konuşma isteği arttıkça, bunu yapabilmesi daha da olanaksızlaşıyordu sanki. Bir mucize olsa, bir gün bir yerde karşılaşsalar, bol zamanları olsa, konuşmaya kalksalar, gene hiçbir şey söyleyemeyebilirdi. Ama olsun, uzun uzun Sibel’i dinlerdi o zaman. Onun yanında olmak yeterdi. Yeter miydi?

Bir süredir, Arda’nın ondan ilk söz ettiği günden beri o kadar dikkatle izliyordu ki Sibel’i, onu çok yakından tanımaya başladığını hissediyordu. Biraz da bu yüzden, konuşmalarına gerek olmayabileceğini düşünüyordu bazen. Sibel’in gülümsemesine hayrandı –sadece gülümsemesine mi– yalnızca karşısındakini değil, o anda onu gören herkesi –tabii ki en başta Emre’yi kucaklayan bir gülümsemeydi bu. Onun bu bakışını görenin yüzünü asması imkânsızdı. Arda da böyle bir çocuktu, ama Arda’nın o kahrolası çenesiydi bunu sağlayan; Sibel’deki başka bir şeydi, doğrudan karşısındakinin gözlerinin içine bakarak konuşuyordu. Bu huyu Emre’nin hem çok hoşuna gidiyordu, hem de kimi zaman üzüyordu. Herkesle kendisiyle konuştuğu gibi konuştuğuna göre, onun için özel biri olmadığını düşünüyordu. Canı yanıyordu aklından bu geçtiğinde; ama Sibel’i başkalarıyla konuşurken seyretmenin bile, ayaklarını yerden kesen bir yanı vardı. Sesini duyamayacağı mesafedeyken de dudaklarının kımıldayışı, ağzının açılıp kapanması, dişlerinin parlaması, o yumuşak sesi duymuşçasına kulaklarında bir kamaşma yaratıyordu. Evet, sesine de hayrandı. İstiyordu ki, bir gün dışarıda bir yerde buluşsunlar, Emre hiç konuşmasın, sadece dinlesin, baksın...

Sibel aynı fikirde görünmüyordu. Emre’nin az konuşması konusuna takmıştı. Emre’nin söz aldığı derslerden sonra takılıveriyordu:

“Geçen ders sesin çıktı, Emre, iyi misin? Ses tellerin zarar görmesin sonra.”

Söyleyeceği bir şey varsa da söyleyemez hale geliyordu Emre, sevinçten. Kekeliyor, bir iki cümleyi ağzının içinde evirip çeviriyor, bunların az bir bölümü dışarı çıkabiliyordu. Sibel gülümseyerek bakıyordu, Emre konuşmayı yeni öğrenen çocukları andıran mimiklerle çabalarken. Bir keresinde de Emre yine, “Herkes çok ve boş konuşuyor,” gibisinden saçma sapan ve nereye gideceği belirsiz bir cümleyle Sibel’in takılmasını karşılamaya çalışırken, elini usulca Emre’nin omuzuyla dirseğinin arasında kısa bir an gezdirip gülümsemişti. Belli ki, “Ben seni anladım, anlıyorum,” demek istemişti. Sibel’in koluna dokunmasıyla yüreği ağzına gelmişti Emre’nin. Sonradan o ânı aklından kim bilir kaçıncı kez geçirişi sırasında, bu deyimin laf olsun diye üretilmediğini düşündü; gerçekten de ağzı dili düğümlenmişti o an, kalbi gırtlağında, ağzında, dilinde atmaya başlamıştı; hatta karnında, bütün bedeninde... Bir gün hayallerindeki gibi el ele tutuşurlarsa, kalbi göğüs kafesinden fırlayıp, çok uzaklarda bir yerde atmaya başlayabilirdi!

Aslında sürekli konuşuyordu Sibel’le –ama içinden. Belki de bu yüzden, karşı karşıya geldiklerinde dili tökezliyor, kem küm ediyordu. Bir gün kafasının içindeki bu gevezelikleri Sibel’e anlatabilecek kadar yakın olabilecekler miydi acaba? Onu dinlemek kadar, bunları ve daha fazlasını ona anlatmak da istiyordu. Sibel, “Yeter Emre’ciğim, sus biraz,” diyene kadar, onu ne kadar önemsediğini, onunla ilgili neler hissedip neler düşündüğünü, onu uzaktan izlerken aklından neler geçtiğini, hangi şarkıların aklına onu getiriverdiğini –işin doğrusu, Sibel’i hatırlatmayan şarkı yoktu– hangi şarkının hangi nedenlerle aklına onunla ilgili neleri getirdiğini anlatmak istiyordu. Bunları düşünürken, anlatmış gibi yoruluyor; içinden, “Sen konuş, ben dinlerim,” diyor, gün içerisinde duyup da kulağının içinde sakladığı sesini yeniden duymaya çalışıyordu Sibel’in. Peşinden, bu kez can sıkıntısı kaplıyordu içini. Ne anlatabilecek ne dinleyebilecekti, öyle görünüyordu. Gün içerisindeki selamlaşmalarla, şakalaşıp takılmalarla yetinecekti böyle giderse...

Sibel’le konuşamayacaksa, Sibel’den konuşmalıydı. Bunu yapabileceği tek kişi de Arda’ydı. Bir sabah okula gelirken karar verdi, nasıl olacaktı bilmiyordu, ama Arda’yla bu konuyu konuşacaktı. Arda’nın cumartesi karşıya geçme fikrine bu yüzden balıklama atladı. Okul çıkışlarında bir iki saatlik yürüyüşlerin derdini anlatmaya yetmeyeceğini düşünüyordu. Daha geniş zamanlara gereksinimi vardı. Kısa süreler yetmeyecekti, bunu seziyordu; ama Arda’ya bunları nasıl anlatacağını düşündüğünde de dili tutuluyor, söyleyecek şey bulamıyordu. Söyleyebileceği çok az şey olduğu için, daha uzun zamana gereksinimi vardı.

Sahi, ne diyecekti ki? Daha önemlisi nasıl diyecekti? Arda’ya, onun hiç tanımadığı Eda’dan bile söz edememişken, Sibel hakkında ne söyleyebilirdi? Gerçi, derdi Arda’ya bir şeyler anlatmak da değildi, Sibel hakkında konuşmak yeterliydi. Belki Arda’dan Sibel hakkında bir şeyler öğrenebilirdi; ama bunları nasıl soracaktı? Bir şeyler öğrenmese de olurdu; tek isteği, günlerdir içini kemiren şeyi biriyle konuşmaktı. Bir yandan da çekiniyordu. Arda, daha ilk soruda, belki daha da önce, Emre’nin, Sibel’in adını anarken sesinin titreyişinden bir şeyler sezecek ve dalga geçmeye başlayacaktı.

Arda’nın benzer konularda başkalarıyla nasıl alay etti ğine tanık olmuştu. Bir akşamüstü parkta otururlarken, az ötedeki bankta konuşan kızla oğlanı göstermişti Arda. Oğlanın hali gerçekten de gülünçtü. Kızın neşeyle anlattığı şeyleri dinlerken, yüzünde aptal bir gülümsemeyle donup kalmıştı. Arda anında çocuğun o donuk halini kapmış, Emre’ye onun gibi bakmaya başlamıştı. Emre, Sibel’den söz etmeye başlayınca gene öyle mi bakardı? Arda böyle bir itlik yapacak olursa, Emre’nin elinden ne gelirdi ki? Küser miydi?

Garipti; böyle bir şey bir ay önce olsa, bir daha ömrü billah konuşmayabilirdi Arda’yla; ama küsüp de barıştıktan sonra, bir şeyler sonsuza dek değişmişti aralarında. Aşı olmuşlardı sanki. Gene de Arda böyle davranmamalıydı; küsmese de, yeniden bu konuyu açması ve konuşması kolay olmazdı, bunu biliyordu Emre.

Üstelik bu aşı, Sibel konusunu açmasında bir kolaylık sağlamıyordu. Aslında ne diyeceğini bilemiyordu, sorun buydu.

Uzun süre düşündü. Hiçbir giriş cümlesi hoşuna gitmedi. Aklına gelen cümleler çok yapmacık görünüyordu. Sonunda aklına saçma, ama anlayan için gayet açıklayıcı olabilecek bir giriş cümlesi geldi.

“Artık Eda’yı özlemiyorum!”

Arda, ne Eda’yı tanıyordu, ne de bu cümleye bir anlam verebilirdi. Hoşuna giden bu olmuştu zaten. Bunu duyduğunda Arda’nın vereceği tepkiyi merak ediyordu. Gerçi, oyuncu günündeyse şöyle bir şey diyebilirdi:

“Ah Eda!.. O özlenmez mi canım! Tanımadığım halde ben bile özlüyorum.”

O cümleyi vapurda söyledi Emre.

“Artık Eda’yı özlemiyorum!” dedi pat diye.

“Ha?”

“Eda’yı dedim, artık özlemiyorum.”

“Eda kim be!”

Gülümsedi Emre. Bir şey söylemeden gözlerini arkadaşının gözlerine dikti. Arda gözlerini kırpıştırdı; Emre, onun göz kırpıştırmalarını bir motorun ısınmasına benzetti. Birazdan kavrayıverecekti. Öyle de oldu.

“O zaman kimi özlüyorsun?”

Artık geri dönülmez bir noktadaydı. Bu sorudan kaçamazdı, buradan kaçış yoktu. Kulakları uğuldadı, binlerce seyirci hep bir ağızdan, “Buradan çıkış yok!” diye bağırıyordu. Yutkundu bir iki kez. Arda’nın gözlerinden gözlerini kaçırdı.

“Sibel’i,” dedi.

on sekiz

Şimdi aralarında bir sır var. Sibel sınıftan içeri girince, Emre’yle Arda anında göz göze geliyorlar. Gözlerini kaçıran Emre oluyor; Arda onun bu halini çok seviyor, bir süre gülümseyerek bakıyor. Okulun bahçesinde Sibel’e rastladıklarında, Arda bir işi varmış gibi ayrılıp yalnız bırakıyor ikisini. Emre böyle durumlarda gitmesini istemiyor Arda’nın, o gidince konuşacak bir şey bulamayıp saçmalamaktan korkuyor. Neyse ki çok sık olmuyor bu.

İlk zamanlar Sibel’in kendisinde yarattığı duyguları nasıl taşıyacağını bilememişti Emre; aslında ne hissettiğini bile bilmiyordu. Sürekli onu görmek istiyordu, göremediği her an canı sıkılıyor, her şey saçma geliyordu. Kimi gün onu görme ya da onunla konuşma fikri bile saçma geliyordu; görecekti de ne olacaktı? Hissettiklerini yadırgadığı gibi, kendisindeki bu halleri de yadırgıyordu. Onunla konuşmayı çok istediği halde, onu yalnız ya da öbür kızlarla birlikte gördüğünde, “Nasılsın?” bile diyemiyordu çoğu zaman. Göz göze gelirlerse, gülümsemekle yetiniyordu.

O cumartesi Arda’yla konuştuktan sonra, bir şeyler ufaktan değişmeye başladı. Sibel’i görünce yine heyecanlanıyordu heyecanlanmasına, ama eli ayağına dolaşmıyordu sanki. Onu görmemek, onunla konuşmamak dünyanın sonu gibi görünmez olmuştu. Konuşmak, yeni bir dünyanın kapılarını açacaktı, bundan adı gibi emindi; ama eski dünya da o kadar kötü değildi hani... Bir de, arada Arda onu Sibel’le konuşması için kışkırtmasa...

“Abi, git konuş işte.”

“Ne diyeceğim ki?”

“Bir şey söylemen gerekmez ki. ‘Seninle özel bir şey konuşacağım,’ dersen, o her şeyi anlar, sonrasında senin bir şey söylemen gerekmez.”

“Kolaysa sen söyle bunu.”

“İstersen, ben elçi olarak gideyim, ‘Yüce kralımız beni gönderdiler, sizinle ilgilendiklerini bilmenizi istediler,’ diyeyim.”

Aralarında Sibel’in de bulunduğu, beş altı kişilik bir arkadaş grupları olmuştu. Öğle aralarında birlikte takılıyorlardı. Okul çıkışlarında çoğu gün yolları ayrılıyordu. Arda ile Emre’nin evleri, öbürlerinin oturduğu tarafta değildi. Bundan çok şikâyetçi değildi Emre, ötekilerle birlikteyken de eğleniyordu; ama Arda’yla iki başına yürümenin yeri ayrıydı. Ne kadar saçma da olsa, aklından geçenleri ona söyleyebiliyordu. Çoğu zaman, hakkında konuştukları konuda benzer şeyler düşünmüş oluyorlardı. Birinin aklına gelmeyen bir şeyi öbürü söylediğinde, bu kesinlikle ona da ters gelmiyordu.

Üstelik, artık Sibel konusu vardı –Emre’nin saatlerce konuşabileceğini düşünüp bir iki cümleden sonra sessiz kaldığı Sibel konusu... Sibel’le ilgili üç beş cümle kurabilen Emre, Eda’yı saatlerce anlatmıştı bir akşamüstü. İkisi de şaşmışlardı buna.

“Ne tuhaf; ancak bittikten sonra konuşuluyor galiba bu konularda!” demişti Emre.

Arda önce hak vermişti arkadaşına, sonra gülerek omuzuna vurmuştu Emre’nin.

“Belki konuşabilmek için, bazen de başlamak gerekiyordur, ha?”

Pek çok kez yaptıkları şeyi yaptılar: Arda, Emre’ye Sibel’le konuşması gerektiğini, Sibel’i tanıdığını, ikisinin iyi anlaşacaklarından emin olduğunu, Sibel’in de ilgisiz olmadığını hissettiğini söyledi. Emre, bunu yapamayacağı her seferinde sıralayıverdiği nedenlerle anlatmaya çalıştı.

“Yapamam, çünkü...”

“Çünkü ne?”

“Ya reddederse? O zaman bir daha okula gelemem ben.”

“Ne alakası var, oğlum.”

“Yahu, düşünsene herkese anlattığını, ‘Bu çocuğu reddettim, istemedim,’ dediğini!”

“Ne var bunda?”

“Herkes acır o zaman bana.”

“Şapşi, sana zaten acıyor herkes.”

“Sahi mi?”

“Tabii ki... Sibel de acıdığı için sana ilgi göstermiş gibi yapıyor. Ben bile...”

Arda, başka zamanlarda cin gibi olan Emre’nin kız konusunda birden şapşallaşmasıyla, yaptığı şakaları anlayamamasıyla çok eğleniyordu. Arda’nın dalga geçtiğini fark edince, Emre de onunla birlikte gülüyor, arkadaşına kızmıyordu. Kendine bile itiraf etmiyordu, ama Sibel konusunda konuşabildikleri için Arda’yı eskisinden daha yakın duyuyordu.

Bazı geceler tuhaf bir duygu kaplıyordu içini. Tam da kendini bir şeye, diyelim yapmakta olduğu bir ödeve vermişken, birden Sibel’le hiçbir zaman konuşamayacağını, konuşsa bile Sibel’in kendisini anlamayacağını, anlasa bile benzer duygularla karşılık vermeyeceğini düşünüyor, karanlık bir kuyuya düşüyormuşçasına korkuyla karışık bir umutsuzluğa kapılıyordu. Her şey anlamını yitiriyordu o anda, ders çalışmakla çalışmamanın, sınıfı geçmekle sınıfta kalmanın, müzik dinlemekle dinlememenin, dünyayı gezmekle hiç kımıldamadan aynı yerde durmanın bir farkı kalmıyordu. Bir daha hiç gülemeyecekmiş, hiçbir şeyin tadı eskisi gibi olmayacakmış, bu karanlık kuyunun içinde günler, aylar, belki de yıllar geçecekmiş gibi geliyordu. Böyle anlarda hiçbir şarkının içinde duymuyordu kendini –Mutlak bir sessizlik oluyordu.

Onu kuyudan çıkaransa, ertesi gün Arda’yla konuşabileceğini düşünmek oluyordu. Çoğu gün konuşmayacak, yine susacak olsalar da...

on dokuz

Her zamanki parkta oturuyor, her zamanki gibi ondan bundan konuşuyorlar. Kâh eski okullarındaki eski bir olay akıllarına geliyor, kâh yoldan geçen birinin yüzünün neden asık olduğu hakkında gevezelik ediyorlar. Okulda, ikisinin de uyuklamasına az kalmıştı, öylesine kapalı bir hava var. Neyse ki dışarının serinliğiyle biraz olsun kendilerine geldiler. Geldiler ama, yürüyecek, şakalaşacak, koşturacak kadar değil. Seslerini yükseltmeden bir şeyler anlatıyorlar birbirlerine. Ötekini dinlemiyor değiller, dinliyor, yanıt da veriyorlar, ama her şeyleriyle değil. Akıllarının bir kenarında bambaşka şeyler var.

Sustular sonunda. Emre, Sibel’i düşünüyor. Nerede ne yaptığını, yakın, çok yakın bir arkadaşı olup olmadığını, tam o saatte onun da arkadaşıyla böyle sessizce sohbet edip etmediğini...

Sibel’i düşünmenin iki farklı biçimi var Emre için. Bazı günler Sibel’i düşündükçe, içini bir sevinç kaplıyor. Kaplamakla kalmayıp taşıyor, neye baksa, neyi düşünse, baktığı, düşündüğü şeye bu neşeden bir parça bulaşıyor; insanlar, şehir... kapalı hava ve okul bile olduğundan güzel görünüyor gözüne. Sibel’e hiçbir zaman içindeki bu sevinci anlatamayacağını düşünmek bile canını sıkmıyor. ‘Olsun,’ diyor, ‘anlatmasam da olur.’ Neşesi eksilmiyor, bu işteki gizlilik saklılık hoşuna gidiyor hatta.

Ama bazen farklı duyuyor. Sibel’le konuştuğunda Sibel onu anlamayacakmış, hatta tersleyecekmiş gibi bir his kaplıyor içini. Güçsüzleşiyor birden. Dev gibi ağırlıklar çöküyor üstüne. Güzel havalar bile açmıyor içini. Böyle zamanlarda, Arda’dan başkasını çekemiyor. Her geçen gün ısındığı arkadaşlarıyla arasında birdenbire kocaman buzullar, dağlar, ovalar... Anne babasıyla zaten bir şey konuşmuyor doğru dürüst –Böyle anlarda apayrı dünyada onlarla, başka galaksilerdeler hatta... Bir tek Arda. Bir de, her şeye rağmen Sibel... Uzaktan.

Bugün de öyle bir gün. Sessizliği bundan.

Gün neşesiz başlamıştı. Hiçbir nedeni yoktu neşesiz başlamasının. Hoş, neşeli olduğunda da belirgin bir nedeni olmuyordu ya. Aksi gibi, Arda’nın da sessizliği üstündeydi. Başka günler Arda’nın dalgacılığı anında onu kendine getirebiliyor. Sadece yaptığı şakalar değil; onunla sohbet etmek ya da ipe sapa gelmez şeyler hakkında birlikte akıl fikir yürütmek bile, içindeki karanlığı dağıtıyor. Öyle zamanlar da Arda’nın yaydığı hava, Sibel’i anımsamanın yarattığı sevinç gibi dolup taşmıyor, ama çabucak da dağılmıyor.

Şimdiyse en az kendisi kadar sessiz Arda. Emre’nin aklına bir an, onun da kendininkine benzer bir derdi olabileceği geliyor. Ona bunu sorup sormamayı düşünüyor o kısacık anda, ama vazgeçiyor. Hem daha önce sordu, hem de Arda kendisi gibi değil –birkaç ayda bunu çok iyi anladı– onun böyle bir derdi olsa, içinde tutamayıp söyler, hatta dayanamaz, sağa sola yazar, olmadı, tef dümbelek çalarak cümle âleme anlatır. Böyle düşünüyor Emre. Bir yandan da şaşırıyor. Sorsalar, dünyada en iyi anlaştığım insan diyeceği arkadaşının kendisinden bu kadar farklı olmasına her seferinde şaşırıyor. Peşinden, seviniyor buna. İkinci bir Emre’yi herhalde çekemez.

Peki ya, Sibel? Aklına ne gelse, bir zaman sonra yol Sibel’e çıkıyor. O nasıl biri acaba bu konuda? İçine atanlardan mı, içinde tutamayanlardan mı? Bunu belki de hiçbir zaman öğrenemeyecek. Yarım saat önce bu yanıt, sabahtan beri tepesinde dolaşan kara bulutların bütün yeryüzünü kaplamasına yol açabilirdi, ama şimdi bir şey değişmedi. Bulutların ancak gölgesi ulaşıyor Emre’ye. Buna da alıştı, önemsemiyor. Emre pek farkında değil, ama Arda’yla sessiz sedasız oturmak bile bir şeyleri değiştiriyor.

Aklı Sibel’e kaydı ya, kalır bir süre. İki gün önce sabah okul kapısında karşılaştıklarında ne kadar sıcak merhaba demişti öyle!.. Bunu hatırlamak bile bulutları bir parça savuruyor. Arda’ya anlatmamış olsa, yeniden anlatacak, “Abi, beni görünce resmen sevindi sanki!” diyecek... Gene de anlatabilir, hatırlayınca o sabahki sevince benzer bir şey duyuyor, Arda’ya anlatınca daha fazlasını...

Emre, ‘Bir kez daha anlatsam, Arda dalga geçer mi?’ diye düşünürken, konuşan Arda oldu. Parka geldiklerinden beri çokça susmuş, arada da birbiriyle ilgisiz şeylerden konuşmuşlardı; ama bu kez apayrı bir dala kondu üstelik.

“Yazabilirmişim gibi geliyor,” dedi, “müthiş bir şeyler yazabilirmişim gibi...”

Emre’nin hiç beklemediği bir cümle oldu bu. Sibel, bulutlar, geçen sabahki sevinç, bu sabahki karanlık... Bocaladı, kendi kendine yineledi Arda’nın cümlesini, o zaman daha iyi anlayıp başını salladı. Bu baş hareketinden aldığı güçle Arda sesini azıcık yükselterek devam etti.

“Aklıma yazacak bir şeyler geliyor bazen, birkaç cümle, çok değil. O an yazsam, müthiş bir şey olacağını hissediyorum. Okurken bayıldığım kitaplar gibi... Okuyanlar bayılacak.”

“Eee, yaz o zaman.”

“Yazıyorum, ama bir şeye benzemiyor.”

Emre, bir an ne diyeceğini bilemedi, boş gözlerle baktı arkadaşına, az sonra, “Yok canım, öyle değildir, bir şeye benziyordur...” gibisinden bir şeyler geveledi. Arda’nın ciddileşmiş olan yüzündeki kaslar gevşedi.

“Yorma kendini,” dedi, “ben ne yazdığımı biliyorum. Üstelik, yazdıklarım ne kadar kötü de olsa, müthiş şeyler yazacağımı hissetmeyi sürdürüyorum.”

Sustu. Yola baktı. Burnunu çekti, alnını kaşıdı. Emre sözü nereye bağlayacağını merak ediyordu.

“Hatırlıyor musun,” diye devam etti Arda, “kıyıda gitar çaldığın günü?”

“Tabii, oğlum, niye hatırlamayayım? Sibel’den öncesi biraz bulanık hayatımda, ama o günü hatırlıyorum.”

Arda’yla baş etmek için, onun dalga geçebileceği konularda erken davranıp kendiyle dalga geçmesi gerektiğini öğrenmişti. Hoş, dalgacı gününde görünmüyordu Arda, ama ne olur ne olmaz, önlemini almalıydı.

“O gün farklı bir gündü bence.”

“Eee?”

“Yoğun bir gündü. O günden bu yana kaç ay geçti. Çoğu gün ne yaptık ne konuştuk hatırlamıyorum, ama o gün, böyle capcanlı duruyor kafamın içinde.”

Durdu, başını kaşıdı. Emre arkadaşının kafasından neler geçtiğini göremiyor, bilemiyordu; ama o kafatasının içinde bir şeylerin hareket ettiğini seziyordu.

“Sende de olur mu?” diye devam etti Arda. “Bazı günleri bir film izler gibi hatırlıyorum, bazısını ise yeniden yaşıyor gibi oluyorum o âna ışınlanmışım gibi.”

Daha önce hiç düşünmediği bir şeydi Arda’nın söylediği, ama tam da öyle oluyordu.

“Haklısın, abi, aynen öyle oluyor valla.” Sibel’in koluna dokunduğu gün gelmişti aklına. Arda da bir yerlere ışınlanmış olmalıydı o anda, bir süre sustular.

Neden sonra, uykudan uyanmışçasına gözlerini kırpıştırarak, “Ne diyordum?” dedi Arda.

“‘Bazı anlar yoğun,’ diyordun.”

“Hah, evet. Bazı anlar yoğun oluyor. Böyle anları yazmak istiyorum. Yaşamamış da olsam, hayal ettiklerimi yazmak istiyorum, böyle capcanlı hatırlamışım gibi...”

“Eee, yaz o zaman.”

“Öyle olmuyor ki. Alıyorum kalemi kâğıdı, üç beş cümle yazıyorum, hiçbir şeye benzemiyor.”

“Bana yazdığın şey güzeldi.”

İkisi de Emre’nin “mektup” diyemediğini fark ettiler, ama üstünde durmadılar bunun.

“Yok canım, güzel müzel değildi. Bunu biliyorum, ama yazma isteğimi ortadan kaldırmıyor yazdıklarımın bir şeye benzememesi.”

Durdu, düşündü biraz.

“‘Yazma isteği,’ dedim ya, yazma isteği değil,” diye devam etti.

“Ne peki?”

“Yazabilirmişim hissi. Yazma isteğinden farklı bir şey bu. Yazabileceğini hissetmek. Nasıl anlatsam ki?”

“Anlatma, yaz,” dedi Emre gülerek, “yaz bunları Arda.”

Dudaklarını büzüp gözlerini kıstı Arda. Emre, onun düşündüğünü mü, yoksa düşünen bir adamı mı taklit ettiğini bilemedi. Belki de, düşünen bir adamı taklit ederek düşünüyordu. Hiç fark etmezdi. Bazen yapıp ettiklerinin, söylediklerinin ötesinde bambaşka şeyler anlatıyor gibiydi Arda. Böyle anlarda Emre, kendini uzun bir yolculuğa çıkmış, okulu, evi geride bırakıp dağlardan, ovalardan geçiyormuş hissediyordu.

Sabahki bulutlar dağılmıştı. Bütün gün elini kolunu zar zor kaldıran Emre, son beş on dakikada kaslarında, kemiklerinde, hatta iç organlarında taze bir gücün kımıltılarını duymaya başladı. Saatlerce yürüyebilir, koşabilirdi şimdi. Arda’nın anlatmaya çalıştığı da böyle bir şey olmalıydı.

yirmi

Ardalar’ın evindeler, gene bir cumartesi. Aşağıdaki tamirhaneden gelen tıkırtılar hoşuna gidiyor Emre’nin. Ardalar’ın evinin bulunduğu mahalleyi de seviyor. Sokaklar çocuk dolu; adamlar, kadınlar işlerinin bir bölümünü sokakta yapıyorlar. Sokaklar dar ve kirli, binalar eski, dip dibe; ama bunların hepsinde hoşuna giden, kendi apartmanlarında, kendi sokaklarında görmediği, duymadığı bir yan var. Belki de sadece, bilmediği bir şey olduğundan. Ya da değişik olduğundan... Arda’ya kendi mahallesi bu kadar ilgi çekici görünmüyor olabilir. ‘Bunu bir ara sormalıyım,’ diye geçiriyor aklından Emre. Yine de bu sokaklar, her gün geçtiği, yıllardır bildiği sokaklar gibi sıkıcı değil; bunun farkında.

Bir şeyin sıkıcı olup olmaması o kadar önemli ki Emre için. Bütün dünyayı bu tartıyla tartabilir.

Arda’nın masası pencerenin önünde, sokağı görüyor. Masanın üstünde defterler kitaplar açık, ama Emre pencereden sokağa bakıyor. Arda masada bile değil, geceleri yattığı çekyatta kaykılmış halde bir şeyler çiziktiriyor elindeki kâğıda. Fizik sınavı bahane; Emre’nin getirdiği CD’yi dinliyorlar.

Emre, her şarkının kendisi için ne anlama geldiğini anlatıyor tek tek, konuşkanlığı üstünde bugün. Rolleri değişmiş gibiler; Arda iskemleye uzattığı ayaklarıyla ritim tutarak arkadaşını dinliyor. Halinden memnun; dinledikleri şarkılar onun da çok hoşuna gidiyor. Emre’nin anlattıklarını iyi takip edemiyor, şarkıların da, şarkıcıların da isimleri birbirine karışıyor. Üstünde durmuyor. Emre’nin hangi şarkının nasıl bir duygu yarattığından söz etmesini daha çok önemsiyor. Söylediklerinin hepsine katılmıyor. Emre’nin “tam bir yol şarkısı” dediği şarkı ona, kımıldamaksızın durmanın şarkısı gibi geliyor. İki yaz önce gittikleri babasının köyündeki tepeliği anımsıyor. Uzak kuzenleriyle tepelikte oturup aşağılara baktığı akşamüstleri geliyor aklına.

Bazı şarkılarda Emre’nin hiçbir şey söylememesi dikkatini çekiyor. Duygulandığı belli, durgunlaşıyor; ama aklından geçenleri, içine dolanları anlatmıyor Arda’ya. Anlatması gerekmiyor; Sibel’i düşündüğünü biliyor. O susuyorsa Arda konuşabilir, ama o da anlatmamayı yeğliyor, kendine saklıyor aklından geçenleri.

Emre, çalmaya başlayan şarkının girişindeki birkaç notayı duyar duymaz, bu şarkıyı yıllardır her dinlediğinde içinde tuhaf bir kırgınlık duyduğunu söylüyor. Daha da sürdüreceğe benziyor konuşmayı; bu kırgınlığın nasıl bir şey olduğunu anlatmaya niyetli. Nasıl bir şey olduğunu bildiğinden değil; anlatırken anlamayı umuyor aslında. Şu sıralar sıkça başına geliyor bu. Arda’yla konuşurken yanıtını bilmediği sorulara yanıt buluyor –ya da bulduğunu sanıyor. Kesik kesik konuşuyor, cümlelerin arasında çalan şarkıya kulak verip eşlik ediyor ya da düşünüyor. Böyle konuştuğunda, Arda’ya benzediğini fark ediyor. Başkası olsa gocunur, Arda söz konusu olunca, ona benzemekten korkmuyor.

Arda, Emre’nin böyle susup sessizleştiği bir anda, onun kaldığı yerden başka bir dala atlayıp oradan konuşmayı sürdüreceğini hesaba katmaksızın, aklından geçenleri kendine saklamaktan vazgeçiyor, belki de saklayamıyor.

“Ben de,” diyor, “sana bir şey itiraf edeceğim.”

Şarkı, kırgınlık hissi, çocukluk, gelecek, pencereden görünen sokak, Emre’nin o anda aklından geçenler, gördükleri, baktıkları, kulağına çalınanlar... hepsi anında uzaklaşıyor. Tek şey kalıyor; merak.

“Hadi bakalım,” diyor.

Arda, dirseğinin üstüne abanıp bedenini dikleştiriyor çekyatta. Gözlerini Emre’ye dikiyor. Emre, hadi devam et anlamına gelebilecek bir mimikle ağzını oynatıyor.

“Hoşlandığım bir kız olup olmadığını sormuştun ya,” diyor Arda.

“Evet, sormuştum.”

“Yok, demiştim, ama doğru değildi.” Başını suçlu gibi önüne eğiyor.

Beklemediği bir şey bu Emre’nin. Bunu neden sakla sın ki Arda kendisinden? Bozuluyor bir parça, onun yalan söylemiş olmasına anlam veremiyor, kendini kandırılmış hissetmeye başlıyor. Aklına canını daha da sıkacak bir şey geliyor, ama anında kovuyor bunu. Emre’nin yüzü nasıl bir hal aldıysa, Arda hemen devam edemiyor, suskun yere bakmayı sürdürüyor. Emre onu kabahatinin farkında olan çocuklara benzetiyor.

“Neden ama?” diyebiliyor bir dakika kadar sonra; merak yerini kabahatli çocukların babalarında görülecek türden bir kızgınlığa bırakmışa benziyor. Biraz da kıskanmış olabilir.

“Yazları gittiğimiz kıyı kasabası var ya bizim...” diyor Arda.

Birden rahatlayıveriyor Emre. Oradan çok söz etti Arda. Babasının memleketine yakın deniz kıyısında bir yer. Kasabanın yerlileri, yazları evlerini dışarıdan gelenlere kiralayıp yaylaya çıkıyormuş. Arda’nın çocukluğundan beri hemen her yaz giderlermiş oraya. Önümüzdeki yaz Emre de onlara katılacak, birkaç gün kalacak. Keskin rüzgârlı, soğuk bir akşamüstünde kararlaştırdılar bunu. O gün de uzun uzun o kıyı kasabasını, yazları neler yaptıklarını, denize girmenin de, denize bakmanın da onu nasıl heyecanlandırdığını anlatmıştı Arda; ama herhangi bir kızdan söz etmemişti.

Emre gülümsemeye başladı. Arda’nın omuzuna vurdu:

“Vay tilki!”

Fizik sınavına daha sonra çalışacaklar. Bu konu açıldı ya, saatlerce konuşabilirler. Arda anlatmak istemese, Emre bırakmaz. Emre, Arda’yı dinlerken Sibel’i özleyip ondan söz etmeye kalksa, Arda izin vermez; kaç zamandır Ceyda’dan laf açmak istiyordu. Sonunda anlattı: İki yaz önce tatilde tanışmışlar, onlar da şehirden gelip ev kiralayanlardanmış. O zaman pek ilgisini çekmemiş Arda’nın. Farklı yaşlardan kızlı erkekli bir grupları varmış, gruptaki küçük kızlardan biriymiş. Geçen yaz yine karşılaşmışlar. Ama bu kez bir hoş olmuş onu görünce. Çok güzelmiş, çok yakın, çok akıllı, çok her şey işte... Birkaç kez kıyıda uzun yürüyüşler yapmışlar topluca. Nasıl olmuşsa, her seferinde yan yana konuşarak yürümüşler.

“Ne demek yahu ‘Nasıl olmuşsa’! Adam gibi desene, ‘Kızın dibinden ayrılmadım,’ diye.”

“Yok be, nerede bende o cesaret!”

“Neler konuştunuz peki baş başayken?”

“Baş başa”yı öyle vurgulamıştı ki Emre, Arda ellerini iki yana açarak, “Git işine, Emre ya!” deyip sustu.

Emre, haftalardır Sibel’in adı geçince içi titreyen, onun karşısında ne diyeceğini bilemeyen kendisi değilmiş gibi, dalga geçmeye başladı Arda’yla. Sol elini hayali bir gitarın sapında gezdirip, sağ elini de aşağı yukarı sallayarak, içinde “yaz aşkı” geçen bir iki şarkı mırıldandı.

Arda kızmış gibi yaptı:

“Akıllı ol, oğlum! Sibel’i aratma bana.”

Her iki eli havada dondu Emre’nin. Arda, Sibel’i arasa belki daha iyi olurdu. Bunu düşünüp gülümsedi.

“Sibel’in adı geçince, ağzın bir karış açılıyor, farkında mısın?” diye takıldı Arda.

Emre’nin buna diyecek lafı yoktu. Gülümseyerek, Ceyda’yı anlatmasını istedi Arda’dan.

“Ceyda da buralı, biliyor musun?” dedi Arda. “Karşı tarafta bir yerlerde oturuyorlar.”

“Yazdan sonra haberleştiniz mi hiç?”

Hayır anlamında başını salladı Arda.

“Onu aramak için bir neden bulamadın, değil mi?”

Yine başını salladı Arda.

“Eee... Ne o zaman?”

“Telefon numarası yok bende.”

Bir süre, neden telefon numarasını almadığından, bu numarayı nasıl bulabileceklerinden, Arda’nın arkadaşlarından Ceyda’yla görüşen olup olmadığından konuştular.

“Düşünsene oğlum,” dedi sonunda Arda, “aynı şehirde yaşayıp, ancak yazları bin kilometre ötede bir köyde karşılaşıp konuşabildiğim bir kız... Biz seneye gene gideriz, ama onlar gelir mi bilmiyorum. Gelse de, gene yan yana yürür müyüz? Koca bir yıl geçmiş olacak; bu arada başka birinden hoşlanmaz mı?”

Zordu Arda’nın da durumu. Emre’nin içinden hüzünlü birkaç şarkı geçti, insanın sıkıntısını dağlara taşlara duyuracak gitarlar çalındı kulağına.

“Bu yüzden mi anlatmadın?” diye sordu.

“Bilmem ki neden anlatmadım,” dedi Arda. Dudakları “bilmem” şeklinde bir dakika kadar sessiz kaldı, sonra sol eliyle yanağını sıvazlayıp devam etti: “Sen Sibel’den o kadar çok söz ediyordun ki, seni dinlemeyi anlatmaya yeğledim.”

“Hadi ya, kimi kandırıyorsun?”

“Ne bileyim, anlatamadım işte. Bir kez, ‘Hoşlandığım biri yok,’ deyince, sonradan ‘Aslında vardı, sana yalan söylemiştim,’ diyemedim galiba.”

“Ben Sibel’i anlattıkça, sinir oluyordun, değil mi?”

“Yok yahu, olur mu, aksine, hoşuma gidiyordu.”

“Gene de, daha önce anlatsaydın keşke.”

Susuyorlar. Emre kızgın gibi bakmaya çalışıyor, ama kızmadığı o kadar belli ki. Gülmemeye çabalıyor, ama dudaklarının yukarı kıvrılmasına engel olamıyor.

“Anladım ben seni,” diyor neden sonra, gülmekle kızmak arası bir sesle.

“Ne anladın?”

“Bu kıza hiçbir şey hissettirmedin, değil mi?”

Arda kaşlarını eğip başını sallıyor.

“Çaktırır mıyım hiç,” diyor gülerek.

“E be oğlum, e be oğlum, sen çaktırmıyorsun, ben çaktırmıyorum; biz ne halt ediyoruz böyle?” diye söyleniyor Emre bir süre. Arda sol eliyle gözlerini kapatıyor, kamera karşısında gizlenmeye çalışan suçlular gibi.

“Eşek herif,” diyor Emre, babası bazen ona böyle seslenir, sevdiği, kanı kaynadığı zamanlarda, “senin bu kızı bana niye anlatmadığını biliyorum.”

“Niye anlatmamışım?”

“Anlatsaydın, ikide bir bana, ‘Git Sibel’le konuş,’ diyemezdin.”

Gülümsüyor Arda. Duyduğu, yakalanmanın mahcubiyeti değil, anlaşılmış olmanın sevinci. Her anlaşılma gibi biraz eksik, ama bunun hiç önemi yok. Anlama çabası yeterli onun için. Gidiş yoluna tam not verilmesi gerektiğine inananlardan çünkü...

yirmi bir

Arda, Emre’nin şanslı olduğunu düşünüyor. En azından Sibel’le aynı sınıftalar; Emre onu her gün görebiliyor. Bunun değerini bilmesini öğütlüyor arkadaşına. Bu konu ne zaman açılsa, Emre’ye dilediği zaman gidip Sibel’le konuşabileceğini hatırlatıyor. Emre de biliyor bunu, ama gidip konuşamıyor, söylemek istediklerini söyleyemiyor.

Emre, Arda’nın durumunun daha zor olduğunun farkında, onun için bir şeyler yapmak, bir çözüm, bir çare önermek istiyor. Aklına mektup yazmaktan başka şey gelmiyor.

“Senin kalemin güçlü, oğlum, sendeki kalem bende olsa...” gibisinden şeyler söylüyor. İyi de, mektubu hangi adrese göndereceklerini bile bilmiyorlar; ama olsun, Emre’ye göre Arda mutlaka güzel mektuplar yazmalı. Bu konuda çok ısrar ediyor. Bu mektup fikri de ondan çıkmadı üstelik.

Ceyda’yı anlattıktan birkaç gün sonra, “Bak, sana bir şeyler vereceğim,” dedi Arda, “ama gülmeyeceksin.”

Gülmemeye söz verdi Emre, ancak sözünü tutamadı. Arda’nın eline tutuşturduğu tomara hızla göz atınca, bunların Ceyda’ya yazılıp gönderilmemiş mektuplar olduğunu anladı hemen. Arda’nın, Emre’ye yazdığı mektuptan önce duygularını kâğıda dökme konusunda kendini epeyce geliştirdiği belliydi. Yirmiye yakın mektup, inci gibi yazılmıştı hepsi...

Hemen okumaya başladı. Mektupların hiçbiri tamamlanmamıştı, daha kötüsü gayet güzel giderken, bir yerden sonra Arda’nın içindeki cin dışarı çıkıyor ve olmadık şeyler söylüyordu.

“Senin her şeyin farklı olmalı biz insanlardan. Acıkmıyor olmalısın, ağzın da aç kaldığında karanfil kokuyor olmalı...”

Bunun gibi şeyler...

Emre ne diyeceğini bilemedi; gülmemek için kendini zor tuttu, tuttu bile denemez, dayanamayıp kıkırdadı. Dönüp Arda’ya bakamadı. Bakarsa, kahkahalara boğulacağından çok emindi. Arda’nın bunları ona gülmesi için vermiş olabileceğini seziyordu; ama yanılıyorsa, onu gücendirebilirdi. Bir yerden sonra dayanamayıp ara verdi okumaya.

“Manyak mısın nesin sen, abi?” dedi. “Böyle mektup mu olur? Mizah dergilerine göre bunlar.”

“Oğlum, anlamıyorsun sen,” diye yanıtladı Arda, “kız lar komiklerden hoşlanıyor.” Sol gözünü kırpıp çenesini eğerek ağzını yamulttu. Bu daha da gülünç geldi Emre’ye.

“Delisin sen,” dedi.

“Yahu, bende ne kızın adresi var, ne adresi olsa yazdıklarımı gönderecek yürek. O yürek olsa, mektup başkasının eline geçer diye gönderemem. Bunu bilince de, doğru dürüst bir şey yazılmıyor işte.”

Başıyla onayladı Emre. Yine de mektup fikrini çok tuttu. O günden sonra bu konu ne zaman açılsa, oturup doğru dürüst mektuplar yazmasını öneriyor.

Arda ise onunla aynı fikirde değil. Boş bir iş olduğunu düşünüyor mektup yazmanın. Emre ne derse desin, ister, “Sen mektubu yaz, sonrasını bekle,” desin ya da, “Hiçbir şey yapmamaktan iyidir,” gibisinden şeyler söylesin, ikna olmuyor.

“Bırak ya, kendimizi avutuyoruz böyle,” diyor, “sıkıldım artık.”

“Öyleyse ne demeye yazdın bunca şeyi?”

“Yazdım işte... Ama göndermek için yazmadım.”

Arkadaşını böyle karamsar görünce, ne diyeceğini, ne yapacağını bilemiyor Emre. O eğlenceli mektupları yazan çocukla bunları söyleyenin aynı kişi olması tuhaf geliyor ona. Şaşırıyor. Kendi durumuyla karşılaştırdığında, Arda’nın işinin çok zor olduğunu bildiği için utanıyor, ona Sibel’den söz etmemeye çalışıyor. Tek yapabildiği bu.

Umutsuz olmasını istemiyor arkadaşının. Onu yüzü kararmış gördüğünde telaşlanıyor. Aklına, böyle zamanlarında, Arda’nın kendisini eğlendirmek için yaptıkları geliyor. Ondaki yetenek yok ki Emre’de. Donup kalıyor. Sessizce eşlik ediyor arkadaşının sıkıntısına.

Aksi gibi son günlerde daha bir dalgınlaştı Arda, yüzü iyiden iyiye karardı. Tamam, Emre’nin de gelgitleri var bir süredir, o da bir gün umutlu bir gün umutsuz oluyor; ama Arda’nın hali farklı gibi, ona umutsuzluk bir kondu, bir daha kalkmadı. Okul çıkışlarında, susan Arda, konuşan Emre oldu bugünlerde. Onun da çok konuştuğu söylenemez ya! Konuşmasalar da, okul çıkışlarında hemen ayrılmıyor, eskisi gibi uzun uzun yürüyorlar.

Arda’nın sessizliği, umutsuzluğu giderek Emre’ye de bulaşıyor. İkisinin durumu da birbirinden umutsuz görünüyor. İlk başta arkadaşının durumunun daha zor olduğunu sanırken, şimdi kendi durumunun daha beter olduğunu düşünmeye başladı Emre. Her gün Sibel’i görüyor, dersteyken her an başını çevirdiğinde onu görmesi mümkün; hiç yoksa, “N’aber, n’aptın?” gibisinden şeyler söylüyorlar birbirlerine. Sesini duyuyor Sibel’in; şanslı günündeyse, “Emre” dediğini. Kimse Sibel gibi “Emre” diyemiyor.

Bazen büyük bir şans görünüyor bunlar; ama Arda’nın sessiz, dalgın halinin kendisini de kapladığı anlarda hiç de öyle olmadığını hissediyor. Unutmak istese unutamayacağı kadar yakınında Sibel; Arda’yla böyle sessiz oturur, sağa sola boş gözlerle bakarlarken, bunun bir şans değil, şanssızlık olduğunu düşünmeye başlıyor. Arda, Ceyda’nın yüzünü gözünü, boyunu posunu unutmuş bile olabilir. Bu yüzden, saçma görünüyor Arda’nın halleri Emre’ye. Böyle uzaktan uzağa... Nasıl oluyor, olabiliyor ki?

Bahardan belki de. Henüz tam olarak gelmedi, ama geleceğinden herkes emin. Boz gri ya da toprak rengi ağaç dallarında bir parlaklık, bir şişkinlik; dışarıdan, kurumuş kalmış gibi görünen damarlarından bir şeyler akıyor belli ki. Bugün yarın pıt pıt tomurcuklar açacak bu dallarda. Emre’nin damarlarından da daha hızlı akıyor kanı. Arda’nın kış uykusuna yatan duyguları da baharın geleceğinin iyiden iyiye anlaşılmasıyla uyanmışa benziyor. Ne var ki, bahar ona iyi gelmiş gibi görünmüyor. Bütün kış boyunca, soğuk ve kapalı havalarda bile neşesini yitirmeyen, en çok sıkıldıkları anlarda, hiçbir şey yapamasa kelimelerle oynayıp Emre’nin yüzünü güldüren çocuk, baharın kendini duyurmasıyla sessiz sedasız biri olup çıktı. Emre’deyse tam tersi. Sevinçli başlayan günler arttı sanki; Sibel’in “Emre” diye seslenişi daha bir tatlı böyle günlerde.

Bir yandan da suçluluk duyuyor Emre. Aşağı yukarı, Ceyda’dan söz ettiği günlerde içine kapandı Arda. ‘Keşke anlatmasaydı!’ diyor içinden. ‘İnsanların böylesine farklı oluşu da ne tuhaf!’ Emre’ye iyi gelmişti duygularını paylaşmak; ancak, Arda’da öyle olmuşa benzemiyor. ‘Ben istemedim ki anlatmasını, o anlattı,’ diyor içinden; ama bu kadar kolay olmadığının da farkında duygu işlerinin.

Bunları Arda’yla konuşabilse; bu bile azaltır sıkıntısını, ama konuşamıyor. Mektup konusundaki ısrarı biraz da bundan. İçerdiği bütün saçmalıklara karşın, cıvıltılı, neşeli mektuplardı okudukları. Bu yüzden mektup yazmasını istiyor Arda’nın. Daha öncekiler gibi, Ceyda’ya değil, kendi kendisine yazacağını düşünüyor mektupları. Ne yazarsa yazsın, isterse dünyanın en saçma benzetmelerini yapsın, o mektubu yazarken sevinecek, gülecek şeyler de olduğunu hatırlayacak Arda.

Dayanamayıp sordu bir gün. Emre’nin keyfi yerindeydi. Okul çıkışı sekiz on kişilik bir grupla hamburgercide takılmışlardı bir iki saat, Sibel de vardı aralarında. Üstelik, Emre’nin yanına oturmuş, ona müzikle ilgili bir şeyler sormuştu. Emre’nin sözünü ettiği şarkıları pek bilmiyordu, ama Emre anlattıkça bir hayli ilgilenmişti ya da ilgilenmiş gibi yapmıştı. Ne olursa olsun, çok yakın davranmıştı.

Emre’nin Sibel’le sohbet ederken yerden kesilen ayakları, öbürlerinden ayrılıp parka doğru yürürlerken Arda’nın yine sessiz ve sıkıntılı olduğunu fark etmesiyle sert biçimde yere değmişti. Arkadaşı hamburgercideyken de böyle sessiz miydi, dikkat etmemişti. Ona Sibel’le konuştuklarını anlatmak istiyordu. Aslında daha çok, yeniden hatırlamak, konuşulanların üstünden geçmek, cümlelerin kelimelerin altında gizli anlamlar aramak, bulmak... Arda’nın sessiz durgun hali, hiç de bunları dinleyip yorumlar yapacakmış izlenimi vermiyordu.

Belli belirsiz sinirlendi Emre. Anlamıyordu Arda’yı.

“Anlamıyorum seni,” dedi, sesi biraz sert çıkmıştı; ama Arda bir tepki vermedi bu sertliğe, hiçbir şeye tepki vereceğe benzemiyordu. “Madem bu kadar özlüyordun Ceyda’yı, neden hiç söz etmedin bana.”

“Özlemiyordum ki o kadar.”

“Eee, ne oldu peki, ne demeye özlemeye başladın yeniden?”

Arda, yanıt vermek yerine başını öbür tarafa çevirdi. Emre’nin parlayan siniri geçivermişti, böyle bir sorunun yanıtı olamayacağını kendisi de yakın zamanda öğrenmemiş miydi? Bunu hatırlayınca yapmacık bir gülüşle arka daşının başına hafifçe vurdu:

“Bahar mı vurdu yoksa başına?”

Hayır anlamında başını salladı Arda. “Baharla ilgisi yok.”

“Ne peki?”

Yanıt vermedi Arda, önüne bakıyordu.

“Lan o’lum, manyak mısın nesin? Aylardır görmediğin bir kız için düştüğün şu hallere bak. Allah bilir, neye benzediğini bile unuttun kızın.”

Arda önüne bakmayı sürdürdü. Emre şakadan kızmıştı önce, ama giderek gerçekten sinirlenmeye başladığını hissetti. İşi şakaya vurmak için:

“Eşek herif, ulan sana kız mı yok memlekette!”

“Bilmem. Oldu işte,” dedi Arda. “Ben de anlamıyorum aslına bakarsan. Boşluktan belki de.”

Hiçbir şey anlamadı Emre bu sözden. Arda onun söylediklerinin hiçbirini duymamış, belki dinlememiş, aklından neler geçiyorsa o an, onu söylemiş gibi görünüyordu.

Israr etmenin anlamı yok. Bu sıkıntı birden geldiği gibi, birden gider belki de. Öyle olmasını umuyor Emre. Boşluktan gelen bir başka boşluğa... Buna da aklı kesmiyor ya.

Bir süre sustular. Arda, parktaki kuşlara simit parçaları attı. Sonra aklına bir şey gelmiş gibi Emre’ye döndü:

“Baksana, neler konuştunuz Sibel’le, anlatsana.”

Emre anlattı; neredeyse kelimesi kelimesine. Sibel’in sesi kulaklarına doldu yeniden, hali tavrı canlandı gözünde.

Soluklanmak için durduğunda, kendisini dinlerken Arda’nın gözlerinin parladığını fark edince şaşırdı. Az önceki Arda gitmişti. Ondaki bu ani değişimin altını çizmek istemedi; böyle yaparsa arkadaşı yeniden içine kapanabilirdi. Üstünde de durmadı. Sibel’den konuşmak güzeldi.

Yorumlar bile yaptı Arda, sorular sordu. “Eşek herif” sonunda akıllanmış mıydı ne? Şakacılığı da geri gelmişti. “Senin elin onun penceresinin altında gitar çalar,” deyip, Emre için repertuar hazırlamaya başladı.

Emre, böyle bir şey yapmazdı, yapamazdı, ama hoşuna gitti şarkı seçme oyunu. Kaptırdılar kendilerini; hangi şarkılar uygun olur diye ciddi ciddi tartıştılar. Arda, biraz da Emre’yi kızdırmak için, sürekli olarak en duygusal şarkıları seçti. Emre’yse, şarkı sözlerinin mesajı doğrudan vermesinin çocukça olacağını söyleyip itiraz etti durdu. Sonunda, Arda kahkahalarla gülmeye başladı.

“Oğlum,” dedi, “senin seçtiğin bu şarkılarla kız ancak senin güzel gitar çaldığını anlar, başka bir şey anlamaz.”

Emre en ciddi haliyle, “O anlar,” deyince de, Arda işaretparmağını arkadaşına doğru uzatıp salladı.

“İşte bu!” dedi. “İhtiyacımız olan tam da bu.”

yirmi iki

Havalar iyiden iyiye ısındı, günler uzadı, henüz ceketleri elde taşımaya başlamadılar, ama kravatlar gevşedi. Sınavlar sıklaştıysa da, sınıfta durmak daha zor artık. Bazen bütün sınıf, öğretmen bile, pencereden dışarı bakıyor bir süre; görünen, mavi bir gök, birkaç bina oysa. Derslerde çıt çıkmıyor, ama ders araları, okul çıkışları daha bir gürültülü. Herkes herkesle bir şeyler konuşuyor sanki.

Emre, gidip Sibel’in penceresinin önünde gitar çalmadı, ama daha sık ve daha uzun konuşur oldular. Arda da, önceki haftalardaki gibi kararmıyor, neşesi geri geldi, yeniden delibozuk mektuplar yazmaya başladı Ceyda’ya. Arada, Emre’nin ağzından Sibel’e de bir iki mektup yazdı. Bunları okurken yüreği ağzına geldi Emre’nin –Ya dediği gibi, bunları Sibel’e verirse diye. Bir yandan da, duygularını Arda’nın kendisinden daha iyi anlatabilmiş olmasına şaştı.

“O gün izlediğin filmi anlatırken, filmi görür gibi oldum. Sadece filmi izlemiş olmadım seni dinlerken, seni de izledim. Kamera senin yüzüne yaklaştıkça yaklaşıyordu; bütün ekranı kaplıyordun. İzleyici olmaktan çıkıp kameraman oluyordum, yüzünün her hareketini kaydediyordum. O da yetmiyor, sinemanın perdesi oluyordum. Bembeyaz, gergin, üstüme ışığının, renklerinin vurmasına hazır...”

Sadece Sibel’in ona bir film anlattığından söz etmişti oysa. Arda’nın mektubunu okurken çok şaşırdı. Tam tamına bunları mı hissetmişti, bilemiyordu, ama böyle şeylerdi. Mektubu birkaç kez okuduktan sonra, “Tam da böyle hissetmiştim!” diye yemin edebilirdi.

“Yazmalısın sen, sonra da yazdıklarını mutlaka Ceyda’ya ulaştırmalısın.”

“Yok ya... Sen gitar çaldın mı ki kızın penceresinde, benden bunu istiyorsun?”

“Ben ciddiyim.”

“Ben ciddi olsam ne olur, olmasam ne olur, ne değişir?.. Olmadığımda, eğleniyoruz en azından.”

İkisi de sıkılmıştı bunları konuşmaktan. Emre’ye kendi söyledikleri de saçma geliyordu, ama bir şeyler yapıp silkelemek istiyordu Arda’yı.

“Yok mu bir yolu, emin misin?” diye sordu. “Okulu nu falan öğrenemez miyiz bir yerlerden?”

Arda bakışlarını kaçırdı birden. Emre anlam veremedi. Üsteledi. Arda bir şeyler geveledi. Birbiriyle ilintisiz birkaç sözcük çıktı ağzından; öylesine sessiz mırıldanmıştı ki, sözcükler Emre’nin kulaklarına ulaşamadan yerlere dökülüp saçıldı. Emre kaşlarını hafifçe çatmış merakla bakıyor, arkadaşının söylediklerine bir anlam vermeye çalışıyordu.

Göz göze geldiler.

“Tamam,” dedi Arda, “tamam. Gelme üstüme.”

“Ne demek şimdi bu?” diye sordu Emre, bazen hiçbir şey anlamıyordu arkadaşının sözlerinden, hareketlerinden.

Arda’nın yanıtıysa çok anlaşılır oldu –Emre’nin umduğundan da çok.

“Onun okulunu biliyorum demek, tamam mı, anlaşıldı mı?”

Bir an derin bir kızgınlık alevi dolaştı Emre’nin bedenini. Yüzü ve kulakları kırmızıya kesti. Arda? O baştan ayağa o renkti. Onca zaman kızın okuduğu okulu bildiğini söylemeyip, melül mahzun ortalıkta dolanmıştı bu serseri. Hadi, diyelim kendisi bir tür deli, böyle olmaktan hoşlanıyor; ne demeye Emre’nin de canını sıkmıştı?

“Peki,” dedi Emre başını sallayarak, “peki, peki...”

Arda, arkadaşının kızıp kızmadığını, kızmışsa dozunu anlamaya çalışıyordu.

Emre kafasını birkaç kez daha aşağı yukarı salladıktan sonra, “Anlaşıldı,” dedi.

Arda, anlaşılanın ne olduğunu çözmeye çalıştı. Tek görebildiği Emre’nin çatık kaşlarıydı.

“Madem öyle,” dedi bu kez Emre.

Neyin öyle olduğunu bilemeyen Arda, şaşkın bakıyordu arkadaşının yüzüne.

“Ne öyle, ne nasıl?” gibi şeyler mırıldandı.

“Demek öyle... Eh, o zaman gidip bulacağız demektir Ceyda’yı.”

“Ne?” dedi Arda telaşla.

Emre’nin kaşları milim kımıldamamış, alabildiğine çatıktı.

“Gidip bulacağız,” dedi sertçe, büyüklerin, öğretmenlerin o sinir bozucu emir tonuyla. “Madem biliyoruz okuduğu okulu, öyleyse gideceğiz. O kadar!”

Emre aynı ifadeyle bakıyordu. Arda ne diyeceğini bilemedi, gömleğinin yakasıyla oynadı, saçlarını karıştırdı, burnunu çekti. Bir kez daha göz göze geldiler. Emre’nin çenesinin seğirdiğini, dudaklarını sımsıkı kapatmış olduğunu gördü. Emre de onun bunları gördüğünü görünce, daha fazla dayanamayıp bastı kahkahayı. Arda’yı kendi numarasıyla kandırmıştı. Kızmamıştı, kızmışsa da geçmişti, kızmış gibi yapmıştı.

Arda da gülünce, “Hemen rahatlama, arkadaş,” dedi. Az öncekiyle hiç ilgisi olmayan güleç bir ifade vardı yüzünde. “Ben ciddiyim, gidip bulacağız Ceyda’yı.”

Arda sol eliyle havayı tokatladı birkaç kez. “Geç bunları,” dedi.

Emre geri adım atmadı. Karar vermişti, gidip bulacaklardı Ceyda’yı.

“Hangi okul demiştin? Nasıl gidiliyormuş oraya?”

yirmi üç

Allak bullak oldu Emre. Daha Sibel’le konuşacaktı; Arda’yla birlikte, Ceyda’nın okuduğu okulun çıkışına gideceklerdi. Bunları gene yapabilir, ama bir anlamı yok artık. Bir anda her şey bütün anlamını yitirdi. Öylece kalakaldı. Başka bir evrene ışınlanmış gibi hissetti kendini. Işınlanmış değil de, ışınlanacakmış gibi. Üstelik, bunun bir ödül olduğunu sanıyordu herkes; bir ceza olduğunu bilen yoktu kendisinden başka.

Ne diyeceğini bilemedi ilk duyduğunda. Bir yanıt beklendiğini sezince de, “Peki,” dedi zorlanarak.

Yalnız kalmalıydı bir an önce.

“Ders çalışmam lazım,” deyip odasına kaçtı. Kapıyı kapattıktan sonra, ışığı açmadan yatağa uzandı.

Haksızlıktı bu! Kimse başkası adına kararlar vermemeliydi; ama veriyordu işte.

Babasının eve geldiğindeki neşeli hali hoşuna gitmişti oysa Emre’nin. Ne bilsin, arkasından başka bir evrene ışınlanma kararının çıkacağını.

‘Dur bakalım,’ dedi kendi kendine, ‘hiçbir şey kesin değil henüz.’ Yine de avunamıyordu bununla, hiç ama hiç beklemediği bir şeydi babasının söylediği. Şaşkınlık, öfke, çaresizlik... Bütün bunları aynı anda hissediyordu.

“Size bir müjdem var,” diyerek girmişti babası söze.

Annesi ıslak ellerini önlüğüne kurulayarak, “Hadi bakalım,” demişti. İlk başta çok üstünde durmamıştı Emre. Merak bile etmemişti müjdenin ne olduğunu. Babasının ufacık şeyleri kocamanmış gibi anlatma huyunu biliyordu ne de olsa. İlgisizliği babasının da dikkatini çekmişti.

“Seninle ilgili Emre, bu müjde,” deyince irkilmişti.

Darbe gecikmeden geldi. Babası bir çırpıda anlattı bu kadar sevindirici şeyi: Emre’nin geçen yıl kazanmayı en çok istediği okul bu öğrenim yılının sonunda sınavla iki öğrenci alacakmış. Eskiden her yıl yaparlarmış bu ara sınıf sınavlarını, ama iki yıl önce kaldırmışlar. Babası yeniden sınav açtırabilmek için dilekçeler vermiş, imzalar toplamış. Annesi bile bilmiyormuş bu durumu. Sonunda, babası ve bir grup veli, sınav açmayı okul yönetimine kabul ettirmişler.

“Eh, artık şu iki ay iyice çalışır kazanırsın, değil mi oğlum?”

Yanıt vermemişti Emre babasına. Ağzını açmamıştı, açarsa sonradan çok pişman olacağı bir şeyler söyleyebilirdi –Ya da söyleyemezdi, daha ilk kelimenin ardından sesi titrerdi, ağlamaklı olurdu. Ama şunu söylemek isterdi babasına: “Bana mı sordunuz?” Ya da: “Neden sormadınız?” Sormak akıllarına bile gelmemiştir. Evdeki dolapların yerini değiştirirken dolaplara soruyorlar mı ki, Emre’ye sorsunlar. Bu benzetmeyi yapıp öyle kapanmalıydı odasına. Kalakalmalıydı annesiyle babası. Hep böyle oluyordu. Güzel cümleler, güzel sözler, iş işten geçtikten sonra geliyordu aklına. Öbür okula gittikten sonra da, Sibel’e neyi nasıl söyleyeceğini bulurdu. Şaşırdı bu kadar çabuk öbür okula gitmeyi düşünmesine. Daha sınav vardı önünde. Ne malumdu kazanacağı?

Çalışmayabilirdi üstelik, sınavda soruları isteyerek yanlış yanıtlayabilirdi, kim bilir kaç öğrenci girecekti sınava, ne kadar çabalasa da kazanamayabilirdi. Şimdiden kazanmış gibi üzülmenin bir anlamı yoktu. Bu içini rahatlattı biraz... Ama ya kazanırsa? Yeniden bozuldu morali.

Ta ne zaman, Sibel onun için boşuna “misafir” dememişti demek. O günleri anımsadı. Gerçekten de misafir gibiydi o zamanlar. Çok sıkıldığı misafirlik zamanlarını bir gün özleyeceği aklına gelmezdi. Kazanırsa, seneye de orada, ışınlanacağı evrende misafir olacaktı. Aklına Arda geldi. Onu misafir odasından çıkarıp oturma odasına getiren, ötekilerle tanıştıran Arda olmuştu. Bir Arda olmayacaktı yeni evreninde. Düşüncesi bile içini sızlattı. Arda’nın Ceyda’ya yazıp göndermediği mektuplar gibi göndermeyeceği mektuplar mı yazacaktı seneye?

Haksızlıktı bu!

Başka bir şey diyemiyordu. Haksızlıktı. Bir süre yineledi bunu: “Haksızlık... haksızlık...” Hiçbir şey değişmiyordu, rahatlayamıyordu. Yatakta doğruldu. Yastığı alıp fırlattı; duvara dayalı duran gitara çarptı yastık. Tuhaf bir ses çıktı gitardan. Ne yastığı fırlatmak ne de gitardan çıkan ses bir şeyi değiştirmişti.

Kalkıp ışığı açtı. Gitarı eline aldı. Yastık akordunu bozmuş gibiydi; düzeltti. Amaçsızca parmaklarını tellerin üstünde gezdirdi. Kendisini içinde hissedeceği, onu başka bir evrene ışınlanmaktan alıkoyacak bir şarkı gelmedi aklına. Düşünebildiği bütün şarkılar, geride kalanı özlemek hakkındaydı. Bulamadı, bilemedi gitmemenin şarkısını.

O şarkıyı kendisi bestelemek zorundaydı. Ama nasıl?

Ne yapacaktı? Gitmek istemedikten sonra, kimse onu zorla gönderemezdi. Sınavda soruları yanlış yanıtlamak bir çözüm olabilirdi. Ancak, bunu yapmak istemiyordu. Sınavı kazanamamış olmayı istemediğinden değil –umurunda değildi bu– anne babası üzüleceklerdi, iki ay boyunca umut içinde bekleyeceklerdi. Onları kandırmak istemiyordu. Bu iki ay –geçen yılki gibi– yine her şey Emre’ye göre ayarlanacaktı evde. Oysa onun yapmak istediği bambaşka şeyler var. Sibel’e gidip, kendisi için ne kadar önemli olduğunu söyleyecek... Arda’nın Ceyda’yla görüşmesini sağlayacak... Hiçbiri olmasa, Arda’yla yürüyecek gezecekler. Parkta oturup belki de hiçbir gün yapamayacakları şeylerin kararlarını alacaklar... İki ay geçmiş, sınavı kazanmış gibi bir burukluk kapladı içini. Arda’yla son kez o parkta oturduklarını düşündü.

Elbette bir gün yolları ayrılacaktı Arda’yla. Belki başka şehirlerde okuyacaklardı üniversiteyi, belki bir daha hiç aynı şehirde yaşamayacaklardı. Başka ülkelerde bile yaşayabilirlerdi. Seyrek de görüşseler, her seferinde kaldıkları yerden sürdürebilirlerdi arkadaşlıklarını. Tam tersi de olabilirdi. İleride aynı evde yaşayabilirlerdi. Arda, ilerlemiş yaşlarında aynı evi paylaşan iki arkadaşla ilgili bir roman okuduğundan söz etmişti. Bunun hayalini kurmuşlardı. Daha o kitabı okuyacaktı. Arda unutup duruyordu getirmeyi. Bundan sonra getirmese de olurdu.

Arda’nın gitarla Sibel’e çalmasını öğütlediği acıklı şarkılarından birini çalmakta olduğunu fark etti. Buna karar verdiğini anımsamıyordu. Parmakların da mutsuzluk bilinci vardı demek. Arda’ya anlatmak istedi. Sonra vazgeçti. Anlatacaktı da ne olacaktı sanki!

Belki de kazanamazdı sınavı. Kesin kazanamazdı canım. Kolay mıydı öyle sınav kazanmak? Bu düşünce bir türlü teselli etmiyordu Emre’yi.

Peki, doğrudan gidip, anne babasına bu sınava girmek istemediğini söylese... Onu vazgeçirmek için hemen bir dolu neden saymaya başlarlardı. Hepsini işitmiş gibi oldu. Kendini savunmak için bir şeyler arandı. Zorlu bir konuşma olacaktı bu. Yine de yapmalıydı bu konuşmayı onlarla.

Umutlandı birden. İkna edebileceğini hissetti anne babasını. Bundan sonra çok çalışması, kararının yanlış olmadığını onlara göstermesi gerekecekti. Yapardı, çalışırsa bunu da yapardı. Kendine güveniyordu, ama gel de bunu onlara anlat, ikna et. Gerçekten de zorlu bir konuşma olacaktı –Sibel’le yapmak isteyip bir türlü yapamadığı konuşmadan bile zorlu...

Çıktı odasından, yavaş adımlarla koridordan geçip salona ilerlerken, kendi kendine söz verdi. Öyle ya da böyle, yarın Sibel’le konuşacaktı. Sonra da Arda’yı kolundan tutacak, gerekirse zorla Ceyda’nın okuluna götürecekti. Emre, bunların hepsini yapabileceğini hissediyordu. O an, geçen gün Arda’nın müthiş şeyler yazacağını hissetmekten söz ederken, ne demek istediğini daha iyi anladı.